{
  "sections": [
    {
      "section": "গদ্য : অপরিচিতা",
      "questions": [
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পটি প্রথম প্রকাশিত হয় কোন পত্রিকায়?",
          "options": [
            "প্রগতি",
            "পরিচয়",
            "সবুজপত্র",
            "শিখা"
          ],
          "correctAnswer": "সবুজপত্র",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পটি ‘সবুজপত্র’ পত্রিকার কোন সংখ্যায় বের হয়?",
          "options": [
            "১৩২১ বঙ্গাব্দের কার্তিকর্তি সংখ্যা",
            "১৩২১ বঙ্গাব্দের পৌষ সংখ্যা",
            "১৩২১ বঙ্গাব্দের ফাগ্লুন সংখ্যা",
            "১৩২১ বঙ্গাব্দের চৈত্র সংখ্যা"
          ],
          "correctAnswer": "১৩২১ বঙ্গাব্দের কার্তিকর্তি সংখ্যা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পটি প্রথম অন্তর্ভুক্তর্ভু হয় কোন গ্রন্থে?",
          "options": [
            "গল্পগুচ্ছে",
            "গল্পসংগ্রহে",
            "গল্পসপ্তকে",
            "গল্পস্বল্পে"
          ],
          "correctAnswer": "গল্পসপ্তকে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে কল্যাণীর মাঝে কোনটি দেখা যায়?",
          "options": [
            "দেশ চেতনায় ঋদ্ধ ব্যক্তিত্বের জাগরণ",
            "যৌতুক প্রথার বিরুদ্ধে সচেতন প্রয়াস",
            "সামাজিক প্রথার বিরুদ্ধে অবস্থান",
            "ব্যক্তিগত জেদের প্রাধান্য বিস্তার"
          ],
          "correctAnswer": "দেশ চেতনায় ঋদ্ধ ব্যক্তিত্বের জাগরণ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পের লেখক কে?",
          "options": [
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
            "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
          ],
          "correctAnswer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পের উৎসমূল কী?",
          "options": [
            "সোনার তরী",
            "গল্পগুচ্ছ",
            "সঞ্চয়িতা",
            "শেষের কবিতা"
          ],
          "correctAnswer": "গল্পগুচ্ছ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে গল্পের নায়কের বয়স কত বছর উল্লেখ আছে?",
          "options": [
            "পতের",
            "সাতাশ",
            "আঠাশ",
            "সাঁইসাঁত্রিশ"
          ],
          "correctAnswer": "সাতাশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পের বিশেষ দিক কোনটি?",
          "options": [
            "নারীর প্রতি সহানুভূতি",
            "পুরুষতন্ত্রের অমানবিকতা",
            "পুরুষের আধিপত্য প্রতিষ্ঠা",
            "নারীশিক্ষার প্রসার"
          ],
          "correctAnswer": "পুরুষতন্ত্রের অমানবিকতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ কোন পুরুষের জবানিতে লেখা গল্প?",
          "options": [
            "মধ্যম পুরুষ",
            "শেষ পুরুষ",
            "কালপুরুষ",
            "উত্তম পুরুষ"
          ],
          "correctAnswer": "উত্তম পুরুষ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘খাসা’ শব্দটি কোন ভাষা থেকে বাংলা ভাষায় এসেছে?",
          "options": [
            "আরবি",
            "ফারসি",
            "উর্দু",
            "হিন্দি"
          ],
          "correctAnswer": "আরবি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মাকাল ফল’ কথাটি কোন বিশেষ অর্থে ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "আদরের",
            "গুণহীন",
            "জ্ঞানবান",
            "জ্ঞানহীন"
          ],
          "correctAnswer": "গুণহীন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মকর’-এর সমার্থকর্থ শব্দ কোনটি?",
          "options": [
            "বিড়াল",
            "রাশি",
            "কুমির",
            "শিয়াল"
          ],
          "correctAnswer": "কুমির",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘কোলে কোলেই মানুষ’-শব্দসমষ্টিতে ব্যাকরণের কোন নিয়ম অনুসরণ করে ব্যবহৃত হয়েছে?",
          "options": [
            "রুপতত্ত্ব",
            "বাক্যতত্ত্ব",
            "বাগর্থতর্থত্ত্ব",
            "বাগধারা"
          ],
          "correctAnswer": "বাগধারা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘গজানন’ শব্দটির অর্থ কী?",
          "options": [
            "চ‘গজ’ এর [হাতির] মতো মুখ যার",
            "পাখির মতো আনন [মুখ] যার",
            "গজকচ্ছপ",
            "মিষ্টির মতো চেহারা যার"
          ],
          "correctAnswer": "চ‘গজ’ এর [হাতির] মতো মুখ যার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘গণ্ডূষ’ শব্দটি কোথা থেকে এসেছে?",
          "options": [
            "সংস্কৃত",
            "ফারসি",
            "আরবি",
            "জাপানি"
          ],
          "correctAnswer": "সংস্কৃত",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘নাকাল’ শব্দের অর্থ কী?",
          "options": [
            "নাবালক",
            "নয় কাল",
            "বিব্রত",
            "হতাশা"
          ],
          "correctAnswer": "বিব্রত",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মত্ত হস্তী’ কী অর্থে ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "যে হাতি মেতে আছে",
            "সমস্ত হাতি",
            "বড় হাতি",
            "পাগলা হাতি"
          ],
          "correctAnswer": "পাগলা হাতি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আগুন’-এর সমার্থকর্থ শব্দ নয় কোনটি?",
          "options": [
            "হুতাশন",
            "অগ্নি",
            "পাবক",
            "অরি"
          ],
          "correctAnswer": "অরি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বাবা কী করে জীবিকা নির্বাহ করতেন?",
          "options": [
            "ডাক্তারি",
            "ওকালতি",
            "মাস্টারি",
            "ব্যবসা"
          ],
          "correctAnswer": "ওকালতি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামাকে ভাগ্য দেবতার প্রধান এজেন্ট বলার কারণ তার-",
          "options": [
            "প্রতিপত্তি",
            "প্রভাব",
            "বিচক্ষণতা",
            "কূট বুদ্ধি"
          ],
          "correctAnswer": "বিচক্ষণতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ কত খ্রিষ্টাব্দে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৪১ খ্রিস্টাব্দের ৭ই মে",
            "১৮৫১ খ্রিস্টাব্দের ৭ই মে",
            "১৮৬১ খ্রিস্টাব্দের ৭ই মে",
            "১৮৭১ খ্রিস্টাব্দের ৭ই মে"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১ খ্রিস্টাব্দের ৭ই মে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত বঙ্গাব্দে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১২৬১ বঙ্গাব্দে",
            "১২৬৮ বঙ্গাব্দে",
            "১২৭০ বঙ্গাব্দে",
            "১২৭২ বঙ্গাব্দে"
          ],
          "correctAnswer": "১২৬৮ বঙ্গাব্দে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কলকাতার কোন পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "মহর্ষি পরিবারে",
            "ঠাকুর পরিবারে",
            "সেন পরিবারে",
            "ভট্টাচার্য পরিবারে"
          ],
          "correctAnswer": "ঠাকুর পরিবারে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের মায়ের নাম কী?",
          "options": [
            "সরলা দেবী",
            "সারদা দেবী",
            "বিমলা দেবী",
            "কল্যাণী দেবী"
          ],
          "correctAnswer": "সারদা দেবী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কোন অভিধায় সম্ভাষিত হয়েছেন?",
          "options": [
            "শ্রেষ্ঠ কবি",
            "বিশ্বকবি",
            "চারণ কবি",
            "প্রবীণ কবি"
          ],
          "correctAnswer": "বিশ্বকবি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাংলা ছোটগল্পের প্রথম সার্থকর্থ শিল্পী কে?",
          "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "বিভূতিভূষণ বন্দ্যোপাধ্যায়"
          ],
          "correctAnswer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের প্রথম রচিত ছোটগল্পের নাম কী?",
          "options": [
            "ভিখারিণী",
            "অপরিচিতা",
            "রবিবার",
            "হৈমন্তী"
          ],
          "correctAnswer": "ভিখারিণী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কত বঙ্গাব্দে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর তাঁরতাঁ প্রথম ছোটগল্প ‘ভিখারিণি’ রচনা করেন?",
          "options": [
            "১২৮২ বঙ্গাব্দে",
            "১২৮৩ বঙ্গাব্দে",
            "১২৮৪ বঙ্গাব্দে",
            "১২৮৫ বঙ্গাব্দে"
          ],
          "correctAnswer": "১২৮৪ বঙ্গাব্দে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কত বছর বয়সে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর তাঁরতাঁ প্রথম ছোটগল্প রচনা করেন?",
          "options": [
            "পনেরো বছর",
            "ষোলো বছর",
            "সতেরো বছর",
            "আঠারো বছর"
          ],
          "correctAnswer": "ষোলো বছর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘গল্পগুচ্ছতে’ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কতটি গল্প সংকলিত হয়েছে?",
          "options": [
            "৮৫টি",
            "৯০টি",
            "৯৫টি",
            "১০০টি"
          ],
          "correctAnswer": "৯৫টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের সর্বশ্রেষ্ঠ রচিত গল্পের নাম কী?",
          "options": [
            "রবিবার",
            "ক্ষুধিত পাবণ",
            "মুসলমানীর গল্প",
            "নিশিথে"
          ],
          "correctAnswer": "মুসলমানীর গল্প",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন সময়টাকে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ছোটগল্প রচনার স্বর্ণযুগ বলা হয়?",
          "options": [
            "কুষ্টিয়ার শিলাইদহে বসবাসের সময়কে",
            "জোড়াসাঁকো ঠাকুরবাড়িতে বসবাসের সময়কে",
            "শান্তিনিকেতনে বসবাসের সময়কে",
            "পতিসরে বসবাসের সময়কে"
          ],
          "correctAnswer": "কুষ্টিয়ার শিলাইদহে বসবাসের সময়কে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন কাব্যগ্রন্থের শ্রেষ্ঠ কবিতাগুলো রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর শিলাইদহে থাকাকালে রচনা করেন?",
          "options": [
            "মানসী",
            "খেয়া",
            "বলাকা",
            "সোনার তরী"
          ],
          "correctAnswer": "সোনার তরী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিশ শতকের ছোটগল্পে কোন জিনিসটি প্রাধান্য পেয়েছে?",
          "options": [
            "প্রকৃতি",
            "গীতময়তা",
            "রাজনীতি",
            "বাস্তবতা"
          ],
          "correctAnswer": "বাস্তবতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘শেষের কবিতা’ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কী ধরনের গ্রন্থ?",
          "options": [
            "কাব্যগ্রন্থ",
            "গল্পগ্রন্থ",
            "উপন্যাস",
            "নাটক"
          ],
          "correctAnswer": "উপন্যাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘যোগাযোগ’ উপন্যাসটির রচয়িতা কে?",
          "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "বিভূতিভূষণ বন্দ্যোপাধ্যায়"
          ],
          "correctAnswer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘রক্তকরবী’ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কী ধরনের গ্রন্থ?",
          "options": [
            "কাব্যগ্রন্থ",
            "গল্পগ্রন্থ",
            "উপন্যাস",
            "নাটক"
          ],
          "correctAnswer": "নাটক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘ডাকঘর’ নাটকের রচয়িতা কে?",
          "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "কাজী নজরুল ইসলাম",
            "মীর মশাররফ হোসেন",
            "সৈয়দ শামসুল হক"
          ],
          "correctAnswer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের মৃত্যু সাল কত?",
          "options": [
            "১৯৪১",
            "১৯৪৩",
            "১৯৪৫",
            "১৯৪৭"
          ],
          "correctAnswer": "১৯৪১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর-এর মৃত্যু তারিখ কোনটি?",
          "options": [
            "৭ই মে",
            "৭ই জুন",
            "৭ই জুলাই",
            "৭ই আগস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "৭ই আগস্ট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কত বঙ্গাব্দে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর পরলোকগমন করেন?",
          "options": [
            "১৩৪২",
            "১৩৪৮",
            "১৩৫৮",
            "১৩৬৮"
          ],
          "correctAnswer": "১৩৪৮",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের কোনটি রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের মৃত্যু দিবস?",
          "options": [
            "২৫শে বৈশাখ",
            "১১ই জ্যৈষ্ঠ",
            "২২শে শ্রাবণ",
            "১৩ই কার্তিক"
          ],
          "correctAnswer": "২২শে শ্রাবণ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের জীবনাবসান ঘটে কোথায়?",
          "options": [
            "জোড়াসাঁকো ঠাকুর বাড়িতে",
            "বোলপুরের শান্তিনিকেতনে",
            "কুষ্টিয়ার শিলাইদহে",
            "কলকাতার হাসপাতালে"
          ],
          "correctAnswer": "জোড়াসাঁকো ঠাকুর বাড়িতে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে কার আচরণে যৌতুক প্রথা প্রতিরোধের সম্মুখীন হয়েছে?",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "কল্যাণীর পিতার",
            "অনুপমের মামার",
            "কল্যাণীর"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীর পিতার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের কোনটি ‘অপরিচিতা’ গল্পের কল্যাণী চরিত্রের ক্ষেত্রে সাযুজ্যপূর্ণ?",
          "options": [
            "ভীতু",
            "পরমুখাপেক্ষী",
            "সংকীর্ণতা",
            "বলিষ্ঠ ব্যক্তিত্ব"
          ],
          "correctAnswer": "বলিষ্ঠ ব্যক্তিত্ব",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘সবুজপত্র’ মাসিক পত্রের সম্পাদক কে ছিলেন?",
          "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "প্রমথ চৌধুরী",
            "দেবেন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "অক্ষয়কুমার দত্ত"
          ],
          "correctAnswer": "প্রমথ চৌধুরী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘ফল্গু’ নদী কোথায় অবস্থিত?",
          "options": [
            "ভারত",
            "বাংলাদেশ",
            "মালদ্বীপ",
            "মায়ানমার"
          ],
          "correctAnswer": "ভারত",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বকুল বনের নবপলবরাশির সাথে কার তুলনা করেছেন?",
          "options": [
            "কল্যাণীর",
            "অনুপমের",
            "পাত্রী দর্শনের অভিজ্ঞতার",
            "নিরুপমার"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামার টাকার প্রতি আসক্তিকে অনুপম কার সঙ্গে তুলনা করেছেন?",
          "options": [
            "অস্থি-মজ্জা",
            "হাড়-হাড্ডি",
            "চোখ-কান",
            "গলা-নাক"
          ],
          "correctAnswer": "অস্থি-মজ্জ ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাংলা ছোটগল্পের জনক বলা হয় কাকে?",
          "options": [
            "বিভূতিভূষণ বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "কাজী নজরুল ইসলাম"
          ],
          "correctAnswer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "দৈর্ঘ্যে বা হিসাবে কোন জীবনটা বড় নয়?",
          "options": [
            "বাল্য জীবন",
            "যুবক জীবন",
            "পঁচিশ বছর বয়সের জীবন",
            "সাতাশ বছর বয়সের জীবন"
          ],
          "correctAnswer": "সাতাশ বছর বয়সের জীবন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে ফুলের বুকের উপরে কী এসে বসেছিল?",
          "options": [
            "মৌমাছি",
            "বোলতা",
            "হামিংবার্ড",
            "ভ্রমর"
          ],
          "correctAnswer": "ভ্রমর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘সেই ইতিহাসটুকু আকারে ছোট।’ এ চিত্রকল্পে ফুটে ওঠা নিচের কোন যুক্তিটি সমর্থনযোগ্য?",
          "options": [
            "অনুপমের বিবাহের দিন",
            "অনুপমের সাতাশ বছরের জীবন",
            "অনুপমের কৈশোর",
            "অনুপমের যুবক বয়স"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের সাতাশ বছরের জীবন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "এশীয়দের মধ্যে সর্বপ্রথম সাহিত্যে নোবেল পুরস্কার পান কে?",
          "options": [
            "ড. অমর্ত্য সেন",
            "ড. মোহাম্মদ ইউনূস",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "মাদার তেরেসা"
          ],
          "correctAnswer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে নায়কের বয়স কত বলা হয়েছে?",
          "options": [
            "আটাশ বছর",
            "ছাব্বিশ বছর",
            "সাতাশ বছর",
            "পঁচিশ বছর"
          ],
          "correctAnswer": "সাতাশ বছর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমকে শিমুল ফুল,    মাকাল ফল অভিহিত করার মধ্যে অনুপমের প্রতি পণ্ডিত-মশায়ের কী ধরনের মনোভাব ফুটে উঠেছে?",
          "options": [
            "রাগ",
            "ভালোবাসা",
            "তিরস্কার",
            "বিদ্রুপ"
          ],
          "correctAnswer": "বিদ্রুপ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এটা আপনারাই রেখে দিন’-কোনটিকে রেখে দেয়ার কথা বলা হয়েছে?",
          "options": [
            "বালা",
            "কানের দুল",
            "এয়ারিং",
            "হার"
          ],
          "correctAnswer": "এয়ারিং",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "স্যাকরাকে মামা ডেকেছিলেন কেন?",
          "options": [
            "গয়না বানাতে",
            "গয়নার খাঁদখাঁ যাচাই করতে",
            "কনের বাবাকে অপমান করতে",
            "ভুল করে"
          ],
          "correctAnswer": "গয়নার খাঁদখাঁ যাচাই করতে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন শব্দটি অনুপমের কাছে চিরজীবনের হয়ে রইল?",
          "options": [
            "‘জায়গা আছে’",
            "জায়গা নেই",
            "ভালোবাসি",
            "মাতৃআজ্ঞা"
          ],
          "correctAnswer": "‘জায়গা আছে’",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামা গয়নার হিসাব কেন ফর্দে টুকে রাখলেন?",
          "options": [
            "ফাঁকিফাঁ এড়াতে",
            "স্বভাববশত",
            "স্মরণ রাখতে",
            "সরল বিশ্বাসে"
          ],
          "correctAnswer": "ফাঁকিফাঁ এড়াতে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর মাতৃআজ্ঞা বলতে কী বোঝা যায়?",
          "options": [
            "মায়ের নির্দেশ",
            "মায়ের নিষেধ",
            "মাতৃভূমির আদেশ",
            "জন্মভূমির বাধা"
          ],
          "correctAnswer": "মাতৃভূমির আদেশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কনের পিতা কার সাথে কথা বলা আবশ্যক করলেন না?",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "অনুপমের মামার",
            "বরযাত্রীদের",
            "হরিশেৰ"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এ জোড়া আপনারাই রাখিয়া দিন’- এ কথা কে বলেছেন?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "হরিশ",
            "শম্ভুনাথ",
            "মামা"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাড়ির লোকেরা কেন রেগে আগুন?",
          "options": [
            "খেতে না পেয়ে",
            "গয়না না পেয়ে",
            "অপমানিত হয়ে",
            "বিয়েতে যেতে না পারায়"
          ],
          "correctAnswer": "অপমানিত হয়ে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মেয়ে-শিক্ষা ব্রত গ্রহণের মাধ্যমে কল্যাণীর কোন চেতনার প্রকাশ পায়?",
          "options": [
            "দাম্ভিক",
            "মানবিক",
            "অর্থলোভী",
            "জ্ঞানান্বেষণ"
          ],
          "correctAnswer": "মানবিক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘‘ও আবার কী বলিবে। আমি যা বলিব তাই হইবে।”-কথাটির মাধ্যমে অনুপমের মামার কোন রূপ প্রকাশ পায়?",
          "options": [
            "হীনম্মন্যতা",
            "নির্বুদ্ধির্বু তা",
            "দাম্ভিকতা",
            "স্নেহশীলতা"
          ],
          "correctAnswer": "দাম্ভিকতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘তবু ইহার বিশেষ মূল্য আছে’- এখানে কীসের মূল্যের কথা বলা হয়েছে?",
          "options": [
            "জীবনের",
            "মরণের",
            "কর্মেরর্মে",
            "ধর্মেরর্মে"
          ],
          "correctAnswer": "জীবনের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ছেলেবেলায় পণ্ডিতমশায় অনুপমকে কীসের সাথে তুলনা করতেন?",
          "options": [
            "ভিজে বেড়াল",
            "মাকাল ফল",
            "গোলাপ ফুল",
            "পূর্ণিমা র্ণি র চাঁদচাঁ"
          ],
          "correctAnswer": "মাকাল ফল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের আসল অভিভাবক কে?",
          "options": [
            "বাবা",
            "মামা",
            "মা",
            "শিক্ষক"
          ],
          "correctAnswer": "মামা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে মামার সাথে অনুপমের বয়সের পার্থক্য র্থ কত?",
          "options": [
            "বছর চারেক",
            "বছর ছয়েক",
            "বছর আষ্টেক",
            "বছর দশেক"
          ],
          "correctAnswer": "বছর ছয়েক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কন্যার পিতামাত্রই কোনটি স্বীকার করবেন?",
          "options": [
            "অনুপম রুচিবান",
            "অনুপম সৎপাত্র",
            "অনুপম রূপবান",
            "অনুপম ব্যক্তিত্বসম্পন্ন"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপম সৎপাত্র",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপম কোনটি খায় না বলে গর্ব প্রকাশ করেছে?",
          "options": [
            "তামাক",
            "মদ",
            "চুরুট",
            "কফি"
          ],
          "correctAnswer": "তামাক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কে নিজেকে ভালো মানুষ বলে আখ্যা দিয়েছে?",
          "options": [
            "মামা",
            "কল্যাণী",
            "হরিশ",
            "অনুপম"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামা কেমন ঘরের মেয়ে পছন্দ করতেন?",
          "options": [
            "ধনী",
            "গরিব",
            "গ্রামীণ",
            "শহুরে"
          ],
          "correctAnswer": "গরিব",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বন্ধুর নাম কী?",
          "options": [
            "সতীশ",
            "জ্যোতিষ",
            "হরিশ",
            "মনীষ"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "হরিশ কোথায় কাজ করত?",
          "options": [
            "কলকাতায়",
            "আন্দামানে",
            "রাজপুরে",
            "কানপুরে"
          ],
          "correctAnswer": "কানপুরে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের শিক্ষাগত যোগ্যতা কী?",
          "options": [
            "বিএ পাস",
            "এমএ পাস",
            "বিএসসি পাস",
            "এমএসসি পাস"
          ],
          "correctAnswer": "এমএ পাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মেয়ে যদি বল, তবে’- উক্তিটি কার?",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "হরিশের",
            "শম্ভু নাথের",
            "মামার"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে রসিক মনের মানুষ কে?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "ঘটক",
            "হরিশ",
            "মামা"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘একবার মামার কাছে কথাটা পাড়িয়া দেখ’-উক্তিটি কার?",
          "options": [
            "বিনুদাদার",
            "শম্ভু নাথের",
            "হরিশের",
            "অনুপমের"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মেয়ের চেয়ে মেয়ের বাপের খবরটাই তার কাছে গুরুতর’-কার কাছে?",
          "options": [
            "হরিশের",
            "অনুপমের",
            "মামার",
            "ঘটকের"
          ],
          "correctAnswer": "মামার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘ইহাদের বংশে লক্ষীর মঙ্গলঘট ভরা ছিল’-উক্তিতে কাদের কথা বলা হয়েছে?",
          "options": [
            "কল্যাণীদের",
            "মামাদের",
            "অনুপমদের",
            "হরিশদের"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীদের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "আসর জমাতে অদ্বিতীয় কে?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "কল্যাণী",
            "মামা",
            "হরিশ"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে কোন দ্বীপের উল্লেখ আছে?",
          "options": [
            "আন্দামান দ্বীপ",
            "হাইকু দ্বীপ",
            "ক্যারিবীয় দ্বীপ",
            "বালি দ্বীপ"
          ],
          "correctAnswer": "আন্দামান দ্বীপ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কে কন্যাকে আশীর্বা দ করতে গেল?",
          "options": [
            "হরিশ",
            "অনুপম",
            "মামা",
            "বিনুদাদা"
          ],
          "correctAnswer": "বিনুদাদা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিনুদাদার সাথে অনুপমের সম্পর্ক কী?",
          "options": [
            "মাসতুতো ভাই",
            "পিস্তুতো ভাই",
            "খুড়তুতো ভাই",
            "মামাতো ভাই"
          ],
          "correctAnswer": "পিস্তুতো ভাই",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "“মন্দ নয় হে, খাঁটিখাঁ সোনা বটে।”- উক্তিটি কার?",
          "options": [
            "বিনুদার",
            "হরিশের",
            "মামার",
            "ঘটকের"
          ],
          "correctAnswer": "বিনুদার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিনুদাদা ‘চমৎকার’- এর স্থলে কী বলে?",
          "options": [
            "চলনসই",
            "অসাধারণ",
            "বিস্ময়কর",
            "সাদামাটা"
          ],
          "correctAnswer": "চলনসই",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর পিতার নাম কী?",
          "options": [
            "হরিশচন্দ্র দত্ত",
            "বিনোদবিহারী সেন",
            "শম্ভুনাথ সেন",
            "গৌরিশংকর দত্ত"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথ সেন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভুনাথ বাবুর বয়স কত?",
          "options": [
            "প্রায় চল্লিশ বছর",
            "প্রায় পঞ্চাশ বছর",
            "প্রায় ষাট বছর",
            "প্রায় সত্তর বছর"
          ],
          "correctAnswer": "প্রায় চল্লিশ বছর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘তাহার বিনয়টা অজস্র নয়’- কার?",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "বিনুদাদার",
            "শম্ভুনাথের",
            "মামার"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘বাবাজি একবার এদিকে আসতে হচ্ছে’- উক্তিটি কার?",
          "options": [
            "মামার",
            "শম্ভুনাথের",
            "হরিশের",
            "মায়ের"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কষ্টিপাথর নিয়ে কে বসেছিল?",
          "options": [
            "মামা",
            "স্যাকরা",
            "বিনুদাদা",
            "হরিশ"
          ],
          "correctAnswer": "স্যাকরা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এয়ারিং’ কোথা থেকে আনা হয়েছে?",
          "options": [
            "বিলেত",
            "কানপু",
            "মরুরা",
            "ফাঁসিফাঁ"
          ],
          "correctAnswer": "বিলেত",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘ঠাট্টার সম্পর্কটা র্ক কে স্থায়ী করবার ইচ্ছা আমার নাই’-উক্তিটি কার?",
          "options": [
            "বিনুদাদার",
            "অনুপমের",
            "মামার",
            "শম্ভুনাথ বাবুর"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথ বাবুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপম কাকে নিয়ে তীর্থযার্থ ত্রা শুরু করে?",
          "options": [
            "কল্যাণীকে",
            "মাকে",
            "হরিশকে",
            "বিনুদাদাকে"
          ],
          "correctAnswer": "মাকে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মা-পুত্রের তীর্থযার্থ ত্রার বাহন কী ছিল?",
          "options": [
            "রেলগাড়ি",
            "গরুর গাড়ি",
            "মোটর গাড়ি",
            "ঘোড়ার গাড়ি"
          ],
          "correctAnswer": "রেলগাড়ি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘শিগগির চলে আয়, এ গাড়িতে জায়গা আছে’ -উক্তিটি কার?",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "কল্যাণীর",
            "বিনুদাদার",
            "হরিশের"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এখানে জায়গা আছে’-উক্তিটি কার?",
          "options": [
            "আর্দা লির",
            "গার্ডেরর্ডে",
            "কল্যাণীর",
            "অনুপমের"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "স্টেশনে অনুপম কী ফেলে গেল?",
          "options": [
            "টিকিট",
            "ক্যামেরা",
            "তোরঙ্গ",
            "লণ্ঠন"
          ],
          "correctAnswer": "ক্যামেরা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ট্রেনে দেখা হওয়ার সময় কল্যাণীর বয়স কত ছিল?",
          "options": [
            "১৪/১৫ বছর",
            "১৫/১৬ বছর",
            "১৬/১৭ বছর",
            "১৭/১৮ বছর"
          ],
          "correctAnswer": "১৬/১৭ বছর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণী মেয়েটির সঙ্গে কতজন মেয়ে ছিল?",
          "options": [
            "২/৩",
            "৩/৪",
            "৪/৫",
            "৫/৬"
          ],
          "correctAnswer": "৩/৪",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণী স্টেশন হতে কী খাবার কিনে নেয়?",
          "options": [
            "চানা-মুঠ",
            "ঝালমুড়ি",
            "চিনেবাদাম",
            "ঝুরিভাজা"
          ],
          "correctAnswer": "চানা-মুঠ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভুনাথ পেশায় কী ছিলেন?",
          "options": [
            "উকিল",
            "শিক্ষক",
            "ডাক্তার",
            "ব্যবসায়ী"
          ],
          "correctAnswer": "ডাক্তার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মাতৃ-আজ্ঞা বলতে কল্যাণী কার প্রতি ইঙ্গিত করেছে?",
          "options": [
            "মায়ের প্রতি",
            "মাতৃভূমির প্রতি",
            "ধরনীর প্রতি",
            "অন্নপূর্ণা রর্ণা প্রতি"
          ],
          "correctAnswer": "মাতৃভূমির প্রতি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিবাহের সময় অনুপমের বয়স কত ছিল?",
          "options": [
            "একুশ",
            "তেইশ",
            "পঁচিশ",
            "সাতাশ"
          ],
          "correctAnswer": "তেইশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গজাননের মায়ের নাম কী?",
          "options": [
            "অন্নদা",
            "অন্নপূর্ণা",
            "কল্যাণী",
            "হৈমন্তী"
          ],
          "correctAnswer": "অন্নপূর্ণা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'অন্নপূর্ণা র কোলে গজাননের ছোট ভাইটি'- এখানে ছোট ভাইটি কে?",
          "options": [
            "গণেশ",
            "কার্তিকর্তি",
            "পঞ্চশর",
            "প্রজাপতি"
          ],
          "correctAnswer": "কার্তিকর্তি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "হরিশ কী উপলক্ষে কলকাতায় এসেছে?",
          "options": [
            "তীর্থ উপলক্ষে",
            "ছুটি উপলক্ষে",
            "পূজা উপলক্ষে",
            "বিয়ে উপলক্ষে"
          ],
          "correctAnswer": "ছুটি উপলক্ষে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কাকে অনুপমের ভাগ্য দেবতা বলে উল্লেখ করা হয়েছে?",
          "options": [
            "হরিশকে",
            "মামাকে",
            "বিনুদাকে",
            "শম্ভু নাথকে"
          ],
          "correctAnswer": "মামাকে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কার টাকার প্রতি আসক্তি বেশি?",
          "options": [
            "শম্ভু নাথের",
            "কল্যাণীর",
            "অনুপমের",
            "মামার"
          ],
          "correctAnswer": "মামার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'কিছুদিন পূর্বে এমএ পাস করিয়াছি'- উক্তিটি কার?",
          "options": [
            "মামার",
            "বিনুদার",
            "অনুপমের",
            "হরিশের"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'একবার মামার কাছে কথাটা পাড়িয়া দেখ'-কথাটি কীসের?",
          "options": [
            "দানের",
            "চাকরির",
            "বিয়ের",
            "ভ্রমণের"
          ],
          "correctAnswer": "বিয়ের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ের সময় কল্যাণীর প্রকৃত বয়স কত ছিল?",
          "options": [
            "চৌদ্দ",
            "পনেরো",
            "ষোল",
            "সতেরো"
          ],
          "correctAnswer": "পনেরো",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামার বাইরের যাত্রাপথের সীমানা কতদূরদূ ?",
          "options": [
            "আন্দামান পর্যন্তর্য",
            "কোন্নগর পর্যন্তর্য",
            "কানপুর পর্যন্তর্য",
            "হাওড়া পর্যন্তর্য"
          ],
          "correctAnswer": "কোন্নগর পর্যন্তর্য",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ের কতদিন পূর্বে অনুপমের সাথে তার শ্বশুরের সাক্ষাৎ হয়?",
          "options": [
            "দুই দিন",
            "তিন দিন",
            "চার দিন",
            "পাঁচপাঁ দিন"
          ],
          "correctAnswer": "তিন দিন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'তিনি বড়ই চুপচাপ'- এখানে কার কথা বলা হয়েছে?",
          "options": [
            "মামা",
            "হরিশ",
            "শম্ভুনাথ",
            "মা"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'তিনি কিছুতেই ঠকবেন না।'-কার প্রসঙ্গে বলা হয়েছে?",
          "options": [
            "মামা",
            "মা",
            "বিনুদাদা",
            "হরিশ"
          ],
          "correctAnswer": "মামা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'অপরিচিতা' গল্পে কোন সময় অনুপম বিনুদাদার বাড়িতে যেত?",
          "options": [
            "সন্ধ্যায়",
            "রাতে",
            "দুপুরে",
            "বিকালে"
          ],
          "correctAnswer": "দুপুরে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মেয়েটিকে অনুপমের ফটোগ্রাফ দেয়ার কথা কে বলেছে?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "বিনুদাদা",
            "মামা",
            "হরিশ"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রেল কর্মচার্ম রী কতটি টিকিট বেঞ্চে ঝুলিয়েছিল?",
          "options": [
            "দুইটি",
            "তিনটি",
            "চারটি",
            "পাঁচপাঁটি"
          ],
          "correctAnswer": "দুইটি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "আর্দা লিসহ ভ্রমণে বের হয়েছে কে?",
          "options": [
            "রেলওয়ে কর্মকর্ম র্তা",
            "ইংরেজ জেনারেল",
            "জমিদারের নায়েব",
            "রায়বাহাদুর সাহেব"
          ],
          "correctAnswer": "ইংরেজ জেনারেল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণী টিকিটগুলো কোথায় ছুঁড়ে ফেললো?",
          "options": [
            "সিটে",
            "গেইটে",
            "বার্থে",
            "প্লাটফর্মে"
          ],
          "correctAnswer": "প্লাটফর্মে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণী কোন স্টেশনে নেমে গেল?",
          "options": [
            "কোন্নগর",
            "কলকাতা",
            "কানপুর",
            "হাওড়া"
          ],
          "correctAnswer": "কানপুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "তোমার নাম কী?-কল্যাণীকে কে জিজ্ঞাসা করলো?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "অনুপমের মা",
            "জেনারেল",
            "স্টেশন মাস্টার"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের মা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "পূর্বে অনুপমের পিতার অবস্থা কেমন ছিল?",
          "options": [
            "গরিব",
            "ধনী",
            "অভিজাত",
            "নিঃস্ব"
          ],
          "correctAnswer": "গরিব",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সরস রসনার গুণ আছে কার?",
          "options": [
            "হরিশের",
            "বিনুদাদার",
            "কল্যাণীর",
            "মামার"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অত্যন্ত আঁট ভাষার বক্তা কে?",
          "options": [
            "হরিশ",
            "বিনুদাদা",
            "মামা",
            "শম্ভু নাথ"
          ],
          "correctAnswer": "বিনুদাদা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কার সঙ্গে পঞ্চশরের বিরোধ নেই বলে অনুপমের মনে হলো?",
          "options": [
            "গজাননের",
            "কার্তিকের্তি র",
            "প্রজাপতির",
            "অন্নপূর্ণা রর্ণা"
          ],
          "correctAnswer": "প্রজাপতির",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সুপুরুষ বটে- কে?",
          "options": [
            "বিনুদাদা",
            "হরিশ",
            "মামা",
            "শম্ভুনাথ"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "চুল কাঁচা কাঁ গোঁফেগোঁ পাক ধরেছে কার?",
          "options": [
            "মামার",
            "শম্ভু নাথের",
            "বিনুদাদার",
            "হরিশের"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভু নাথের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'আমার জীবনটা না দৈর্ঘ্য রে হিসাবে বড়ো, না গুণের হিসাবে’ বলতে কী বোঝানো হয়েছে?",
          "options": [
            "সংসারে অনভিজ্ঞ",
            "কমবয়সী",
            "বিয়ের অনুপযুক্ত",
            "মামার ওপর নির্ভরর্ভ শীল"
          ],
          "correctAnswer": "সংসারে অনভিজ্ঞ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ছোটবেলায় পণ্ডিত মশাই বিদ্রুপ করত কেন?",
          "options": [
            "কুৎসিত এবং নির্গুণর্গু হওয়ার কারণে",
            "কুৎসিত হয়ে গুণবান হওয়ার কারণে",
            "সুদর্শনর্শ এবং গুণবান হওয়ার কারণে",
            "সুদর্শনর্শ হয়েও নির্গুণর্গু হওয়ার কারণে"
          ],
          "correctAnswer": "সুদর্শনর্শ হয়েও নির্গুণর্গু হওয়ার কারণে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'আমার পুরোপুরি বয়সই হলো না’-কথাটি দ্বারা কী বোঝানো হয়েছে?",
          "options": [
            "তরুণ বয়সী",
            "অপরিণত বয়সী",
            "অতি নির্ভরর্ভ শীল",
            "চিন্তায় অপরিণত"
          ],
          "correctAnswer": "অতি নির্ভরর্ভ শীল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "'তামাকটুকু পর্যন্তর্য খাই না’- উক্তিটি দ্বা রা লেখক কী বোঝাতে চেয়েছেন?",
          "options": [
            "তামাক ক্ষতিকর",
            "তামাক অপছন্দ",
            "অতি ভালো মানুষ",
            "খাওয়ায় অরুচি"
          ],
          "correctAnswer": "অতি ভালো মানুষ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কনের বয়স নিয়ে মন ভারি হওয়া সত্ত্বেও শেষ পর্যন্তর্য মামার মন নরম হলো কীভাবে?",
          "options": [
            "পণের আশ্বাসে",
            "কনের গুণমুগ্ধতায়",
            "হরিশের বাকপটুতায়",
            "বিনুদার ব্যবহারে"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশের বাকপটুতায়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামার মন ভারি হলো কেন?",
          "options": [
            "পণের অঙ্ক সামান্য বলে",
            "মেয়ের শিক্ষা কম বলে",
            "মেয়ের বয়স বেশি বলে",
            "মেয়ে দেখতে ভালো নয়"
          ],
          "correctAnswer": "মেয়ের বয়স বেশি বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘খাঁটিখাঁ সোনা বটে!’ বলতে বিনুদাদা কোনটিকে বুঝিয়েছেন?",
          "options": [
            "বনেদী ঘর",
            "উপযুক্ত পাত্রী",
            "সুশীল পাত্র",
            "কনের গহনা"
          ],
          "correctAnswer": "উপযুক্ত পাত্রী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামা শম্ভুনাথ বাবুকে গাড়িতে তুলে দিতে গেলেন না কেন?",
          "options": [
            "সময়ের অভাব হেতু",
            "রাস্তা দূরবদূ র্তী বলে",
            "অসুস্থ ছিলেন বলে",
            "আত্মগরিমার কারণে"
          ],
          "correctAnswer": "আত্মগরিমার কারণে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বেয়াই স¤প্রদায়ের তেজ থাকাটা মা মার মতে কেমন?",
          "options": [
            "গর্বেরর্বে বিষয়",
            "দোষের বিষয়",
            "গুণের বিষয়",
            "লজ্জার বিষয়"
          ],
          "correctAnswer": "দোষের বিষয়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামাকে দমানো শক্ত কেন?",
          "options": [
            "আত্মপ্রশংসায় মুখর বলে",
            "পরনিন্দায় আগ্রহী বলে",
            "ভাগ্নের স্নেহে অন্ধ বলে",
            "আয়োজনে রুষ্ট বলে"
          ],
          "correctAnswer": "আত্মপ্রশংসায় মুখর বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামা হরিশকে ছাড়তে চান না কেন?",
          "options": [
            "তার স্বভাব ভালো তাই",
            "হরিশের রসনার গুণে",
            "মামার গুণমুগ্ধ বলে",
            "হরিশ বিত্তশালী বলে"
          ],
          "correctAnswer": "মামার গুণমুগ্ধ বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সাহস করে অনুপম কীসের কথা বলতে পারল না?",
          "options": [
            "বিয়ের তারিখের কথা",
            "পণের টাকার কথা",
            "নিজের পছন্দের কথা",
            "মেয়ে দেখার কথা"
          ],
          "correctAnswer": "মেয়ে দেখার কথা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গায়ে হলুদ অনুষ্ঠান কেমন হলো?",
          "options": [
            "ধুমধাম করে",
            "হেলাফেলাভাবে",
            "অতি গোপনে",
            "সাদামাটাভাবে"
          ],
          "correctAnswer": "ধুমধাম করে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামা বিয়ে বাড়িতে ঢুকে খুশি হলেন না কেন?",
          "options": [
            "স্থান ও আয়োজন দেখে",
            "আপ্যায়নের ত্রুটির কারণে",
            "গহনার পরিমাণ দেখে",
            "বেয়াইয়ের আচার-আচরণে"
          ],
          "correctAnswer": "স্থান ও আয়োজন দেখে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শ্বশুরের সামনে অনুপম মাথা হেঁট করে রইল কেন?",
          "options": [
            "বিয়ে বাড়ির আয়োজন দেখে",
            "শম্ভু নাথের ব্যবহারে",
            "মামার গহনা পরীক্ষার কারণে",
            "মামার আত্মগরিমার কারণে"
          ],
          "correctAnswer": "মামার গহনা পরীক্ষার কারণে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "একখানা বালা বেঁকে গেল কেন?",
          "options": [
            "খাদ নেই বলে",
            "খাদ বেশি বলে",
            "সোনা কম বলে",
            "পুরোনো গহনা বলে"
          ],
          "correctAnswer": "খাদ নেই বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামার ক্ষেত্রে কোন বৈশিষ্ট্যটি সবচেয়ে উপযোগী?",
          "options": [
            "অর্থলোভী",
            "বিচক্ষণ",
            "বাকসর্বস্বর্ব",
            "কূপমণ্ডক"
          ],
          "correctAnswer": "অর্থলোভী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপম কেমন প্রকৃতির লোক?",
          "options": [
            "স্বার্থা ন্বের্থা ষী",
            "ব্যক্তিত্বহীন",
            "অতি বিনয়ী",
            "সহজ-সরল"
          ],
          "correctAnswer": "ব্যক্তিত্বহীন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণী মাতৃ-আজ্ঞা পালনে নিয়োজিত হয়েছে কেন?",
          "options": [
            "শিক্ষার মাধ্যমে সমাজের দৃষ্টিভঙ্গি পরিবর্তনর্ত করতে",
            "অনুপম ও তার মামাকে সমুচিত শিক্ষা দিতে",
            "বিয়ে ভঙ্গের অপমান থেকে চিরস্থায়ী মুক্তি পেতে",
            "বিয়ে করে সংসারী না হওয়ার বিকল্প পন্থা খুঁজে পেতে"
          ],
          "correctAnswer": "শিক্ষার মাধ্যমে সমাজের দৃষ্টিভঙ্গি পরিবর্তনর্ত করতে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ে সম্পর্কে মামার বিশেষ মতের কারণ কী?",
          "options": [
            "তার অহমিকাবোধ বজায় রাখা",
            "সংসারের শান্তি বিষয়ক দূরদৃষ্টি",
            "সম্বন্ধ করে যেন ঠকতে না হয়",
            "বিবাহ সম্পর্কে তার অভিজ্ঞতা"
          ],
          "correctAnswer": "সংসারের শান্তি বিষয়ক দূরদূ দৃষ্টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর বাপ কেবলই সবুর করছেন কেন?",
          "options": [
            "বাবা মেয়ের বয়স সম্পর্কে অজ্ঞ বলে",
            "বাবার দৃষ্টিতে মেয়ের বয়স কম বলে",
            "বাবা মেয়ের প্রতি উদাসীন বলে",
            "যোগ্য বরের অভাবে বিয়ে হচ্ছিল না বলে"
          ],
          "correctAnswer": "বাবার দৃষ্টি   ে মেয়ের বয়স ক৮ বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপম আহারে বসতে পারল না কেন?",
          "options": [
            "তেমন ক্ষুধা ছিল না বলে",
            "খাবার সুস্বাদু ছিল না বলে",
            "মন কষাকষি হয়েছিল বলে",
            "মামার অনুমতি ছিল না বলে"
          ],
          "correctAnswer": "মামার অনুমতি ছিল না বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমকে বিয়ের আসর থেকে ফিরিয়ে দেবার কারণ কী?",
          "options": [
            "অনুপমের ব্যক্তিত্বহীনতার কারণে",
            "মামার হীনম্মন্যতার কারণে",
            "গয়না নিয়ে মনোমালিন্যের কারণে",
            "কনের বাবার আত্মগরিমার কারণে"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের ব্যক্তিত্বহীনতার কারণে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমকে শিমুল ফুলের সঙ্গে তুলনা করতেন কে?",
          "options": [
            "পিতা",
            "মাতা",
            "পণ্ডিতমশায়",
            "বড়দা"
          ],
          "correctAnswer": "পণ্ডিতমশায়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আমার পিতা এককালে গরিব ছিলেন’- কার পিতা?",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "কল্যাণীর",
            "হরিশের",
            "শম্ভু নাথ বাবুর"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বন্ধু হরিশ কোথায় কাজ করে?",
          "options": [
            "ঢাকায়",
            "কর্ণা টর্ণা কে",
            "কানপুরে",
            "কোচবিহারে"
          ],
          "correctAnswer": "কানপুরে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শিমুলের বাবা তার ছেলের বউকে পদানত করে রাখার বাসনা থেকে ধনী পরিবারের কন্যা চান না। ‘অপরিচিতা’\nগল্পে শিমুলের বাবার সাথে তুলনীয় চরিত্র কোনটি?",
          "options": [
            "হরিশ",
            "শম্ভুনাথ",
            "অনুপম",
            "মামা"
          ],
          "correctAnswer": "মামা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কলকাতায় এসে অনুপমের মন উতলা করে দিল কে?",
          "options": [
            "কল্যাণী",
            "হরিশ",
            "মামা",
            "বিনুদাদা"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর বাবা বিয়ের কতদিন আগে অনুপমকে আশীর্বা দ করে যান?",
          "options": [
            "তিন দিন",
            "পাঁচপাঁ দিন",
            "সাত দিন",
            "নয় দিন"
          ],
          "correctAnswer": "তিন দিন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মামা মনে মনে খুশি হইলেন’-কেন?",
          "options": [
            "পণের অঙ্কের পরিমাণ শুনে",
            "শম্ভু নাথ বাবুর নির্জীবতা দেখে",
            "কনের রূপে-গুণে মুগ্ধ হয়ে",
            "বিবাহ আয়োজনের সমারোহ দেখে"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভু নাথ বাবুর নির্জীবতা দেখে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘ওকালতি করিয়া তিনি প্রচুর টাকা রোজগার করিয়াছেন’ -কে?",
          "options": [
            "হরিশ",
            "অনুপম",
            "শম্ভু নাথ বাবু",
            "অনুপমের বাবা"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের বাবা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ে ভাঙার পর কল্যাণী কী কাজে জড়িত হয়েছিল?",
          "options": [
            "পড়াশোনার কাজে",
            "পারিবারিক কাজে",
            "মেয়েদের শিক্ষার কাজে",
            "ধর্মপ্রর্ম চারের কাজে"
          ],
          "correctAnswer": "মেয়েদের শিক্ষার কাজে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বাবা নিজের উপার্জিতর্জি টাকা ভোগ করতে পারল না কেন?",
          "options": [
            "খুবই মিতব্যয়ী ছিলেন বলে",
            "ভবিষ্যৎ নিয়ে চিন্তিত ছিলেন বলে",
            "টাকা-পয়সা লুট হয়েছিল বলে",
            "কেবল উপার্জনের্জ ব্যস্ত ছিলেন বলে"
          ],
          "correctAnswer": "কেবল উপার্জনের্জ ব্যস্ত ছিলেন বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘গজানন’ কাকে বলা হয়?",
          "options": [
            "লক্ষণকে",
            "গণেশকে",
            "রাবণকে",
            "কার্তিকর্তি কে"
          ],
          "correctAnswer": "গণেশকে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘ফল্গু’ বলতে কী বোঝানো হয়েছে?",
          "options": [
            "ভারতের গয়া রাজ্যের অন্তঃসলিলা নদী",
            "পাকিস্তানের সিন্ধু প্রদেশের জলধারা বিশেষ",
            "রাশিয়ার বরফ ঢাকা হ্রদ",
            "মিশরের নীলনদের বয়ে চলা অববাহিকা"
          ],
          "correctAnswer": "ভারতের গয়া রাজ্যের অন্তঃসলিলা নদী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘পঞ্চশর’ শব্দের অর্থ কী?",
          "options": [
            "মদনদেবের ব্যবহার্য পাঁচপাঁ ধরনের বাণ",
            "মদনদেবের কণ্ঠের পাঁচপাঁ রকমের সুর",
            "প্রজাপতির পাখার পাঁচপাঁ রকমের রঙ",
            "প্রজাপতি দেবতার পাঁচপাঁ রকমের অস্ত্র"
          ],
          "correctAnswer": "মদনদেবের ব্যবহার্য পাঁচপাঁ ধরনের বাণ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের কোনটি ‘সওগাদ’ শব্দের অর্থ?",
          "options": [
            "কানের দুল",
            "প্রার্থনার্থ",
            "উপঢৌকন",
            "অভিবাদন"
          ],
          "correctAnswer": "উপঢৌকন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘প্রদোষ’ শব্দের অর্থ কোনটি?",
          "options": [
            "সকাল",
            "বিকেল",
            "সন্ধ্যা",
            "রাত্রি"
          ],
          "correctAnswer": "সন্ধ্যা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘চুকান’ শব্দটি বাংলা ভাষার কোন পদের অন্তর্ভুক্তর্ভু ?",
          "options": [
            "বিশেষ্য",
            "বিশেষণ",
            "ক্রিয়া",
            "অব্যয়"
          ],
          "correctAnswer": "ক্রিয়া",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিশ শতকের ছোটোগল্পে কোন জিনিসটি প্রাধান্য পেয়েছে?",
          "options": [
            "প্রকৃতি",
            "গীতিময়তা",
            "রাজনীতি",
            "বাস্তবতা"
          ],
          "correctAnswer": "বাস্তবতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের পারিবারিক জমিদারি কোথায় ছিল?",
          "options": [
            "নওগাঁয়",
            "কুষ্টিয়ায়",
            "নাটোরে",
            "সিরাজগঞ্জে"
          ],
          "correctAnswer": "কুষ্টিয়ায়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বয়স অনুসারে অনুপম-",
          "options": [
            "বালক",
            "যুবক",
            "কিশোর",
            "কৈশোরোত্তীর্ণ"
          ],
          "correctAnswer": "যুবক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে কল্যাণীর বাপের পক্ষে দেশে বংশমর্যাদা রেখে চলা সহজ ছিল না কেন?",
          "options": [
            "জনবলের অভাব",
            "বখাটেদের উৎপাত",
            "পাওনাদারের তাগাদা",
            "আর্থিক অবনতি"
          ],
          "correctAnswer": "আর্থিক অবনতি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভুনাথ পশ্চিমে গিয়ে বসবাস করছিলেন কেন?",
          "options": [
            "স্বাস্থ্যকর আবহাওয়ার কারণে",
            "নিজের দীনতা আড়াল করার জন্য",
            "বিলাসিতা পরিহার করার জন্য",
            "চাকরির বদলিজনিত কারণে"
          ],
          "correctAnswer": "নিজের দীনতা আড়াল করার জন্য",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের মামা কেন মনে মনে খুশি হলেন?",
          "options": [
            "মেয়ের বাবা ধনী নয় বলে",
            "শম্ভুনাথের তেজ নেই বলে",
            "মোটা অঙ্কের পণ পাবেন বলে",
            "অনুপম কথার অবাধ্য হয় না বলে"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথের তেজ নেই বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভুনাথ অনুপমকে কোনো কথা বলা আবশ্যক মনে করলেন না কেন?",
          "options": [
            "আত্মমর্যাদাহীন বলে",
            "মেরুদণ্ডহীন বলে",
            "পরনির্ভরশীল বলে",
            "আদর্শহীনতার কারণে"
          ],
          "correctAnswer": "মেরুদণ্ডহীন বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের মতে, ‘কলকাতার বাইরে মামার যাত্রাপথের সীমা কোন্নগর পর্যন্ত।’ এ উক্তি দ্বারা কী বোঝানো হয়েছে?",
          "options": [
            "কোন্নগরের সবটা মামার নখদর্পণে",
            "মামার ভৌগোলিক জ্ঞানের সীমাবদ্ধতা",
            "মামা কোন্নগরের মেয়েকে পছন্দ করতেন",
            "হাওড়া হয়ে কোন্নগরে যেতে মামার আপত্তি ছিল"
          ],
          "correctAnswer": "মামার ভৌগোলিক জ্ঞানের সীমাবদ্ধতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামার ক্ষেত্রে কোন বৈশিষ্ট্যটি বিবেচ্য?",
          "options": [
            "অর্থলোভী",
            "বিচক্ষণ",
            "বাক্‌সবস্ব",
            "কূপমন্ডূক"
          ],
          "correctAnswer": "অর্থলোভী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমকে বিয়ের আসর থেকে ফিরিয়ে দেওয়া হয়েছিল কেন?",
          "options": [
            "আর্থিক অসংগতির কারণে",
            "ব্যক্তিত্বহীনতার কারণে",
            "মনোমালিন্যের কারণে",
            "আত্মগরিমার কারণে"
          ],
          "correctAnswer": "ব্যক্তিত্বহীনতার কারণে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "হরিশ কে?",
          "options": [
            "অনুপমের মামার বন্ধু",
            "অনুপমের বন্ধু",
            "অনুপমের বাবার বন্ধু",
            "অনুপমের আত্মীয়"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের বন্ধু",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর সঙ্গে রেলগাড়িতে কয়টা মেয়ে ছিল?",
          "options": [
            "দুই-তিনটি",
            "তিন-চারটি",
            "চার-পাঁচটি",
            "পাচ-ছয়টি"
          ],
          "correctAnswer": "দুই-তিনটি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "স্টেশনে কল্যাণীদের নিতে এসেছিল কে?",
          "options": [
            "রাজস্থানি চাকর",
            "আসামের চাকর",
            "বাঙালি চাকর",
            "হিন্দুস্তানি চাকর"
          ],
          "correctAnswer": "হিন্দুস্তানি চাকর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘জানি জানি প্রিয়, এ জীবনে মিটিবে না সাধ।’- এ আক্ষেপ ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের মনের অভিব্যক্তি প্রকাশ করে?",
          "options": [
            "শম্ভুনাথের",
            "কল্যাণীর",
            "মামার",
            "অনুপমের"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অর্থলোভ ত্যগ করে মানবিক ও উদার হতে হবে।’- এ মর্মকথা ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের ক্ষেত্রে উপদেশমূলক?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "হরিশ",
            "কল্যাণী",
            "মামা"
          ],
          "correctAnswer": "মামা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "পঁচিশ বছর বয়সেও অন্যায়ের বিরুদ্ধে প্রতিবাদ করার মানসিকতা তৈরি হয়নি। ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের সাথে বাদলের মিল রয়েছে?",
          "options": [
            "শম্ভুনাথ",
            "বিনুদাদা",
            "অনুপম",
            "কল্যাণী"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভুনাথ বাবুর ক্ষেত্রে প্রযোজ্য, তিনি একজন-",
          "options": [
            "i. বিশ্বাসযোগ্য মানুষ",
            "ii. আত্মসম্মান বোধসম্পন্ন মানুষ",
            "iii. স্বল্পভাষী ও সুবিবেচক মানুষ"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর বিয়ে না করার সিদ্ধান্তে যে বৈশিষ্ট্যের প্রকাশ পেয়েছে তা হলো-",
          "options": [
            "i. ব্যক্তিত্ববোধ",
            "ii. আভিজাত্যবোধ",
            "iii. দৃঢ় মানসিকতা"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘চুকাইয়াছি’ শব্দটি ব্যাকরণের কোন নিয়মে ব্যবহার হয়েছে?",
          "options": [
            "বাগর্থতত্ত্বে",
            "বিশিষ্টার্থকর্থ শব্দে",
            "বাক্য সংকোচনে",
            "প্রবাদ-প্রবচনে"
          ],
          "correctAnswer": "বিশিষ্টার্থকর্থ শব্দে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মঞ্জরি’ কী?",
          "options": [
            "কিশলয়যুক্ত কচি ডাল",
            "শাখা-প্রশাখাযুক্ত মোটা ডাল",
            "গাছের কচি পাতা",
            "গাছের ঝরে পড়া পাতা"
          ],
          "correctAnswer": "কিশলয়যুক্ত কচি ডাল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাচনভঙ্গির দিক থেকে ‘অপরিচিতা’ গল্পটি কোন পুরুষে লেখা?",
          "options": [
            "উত্তম পুরুষ",
            "মধ্যম পুরুষ",
            "নাম পুরুষ",
            "প্রথম পুরুষ"
          ],
          "correctAnswer": "উত্তম পুরুষ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভুনাথ সেনের মেয়ের বিয়ে ভেঙে দেওয়ার কারণ কী?",
          "options": [
            "অনুপমের ব্যক্তিত্বহীনতা",
            "মামার অবিশ্বাসী মনোভাব",
            "মামার স্বার্থপরতা",
            "অনুপমের লোভী মানসিকতা"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের ব্যাক্তিহীনতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামার নিষেধ অমান্য করে অনুপম কানপুর এসেছে কেন?",
          "options": [
            "কল্যাণীকে বিয়ে করতে",
            "কল্যাণীকে সাহায্য করতে",
            "কল্যাণীর সাথে দেখা করতে",
            "কল্যাণীর কাছে ক্ষমা চাইতে"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীর সাথে দেখা করতে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপম মামাকে তার ভাগ্যদেবতার এজেন্ট বলেছেন। কারণ- \ni. মামাই তার আসল অভিভাবক\nii. মামার লোভী মানসিকতা\niii. বিবাহের ব্যাপারে মামার কথাই চূড়ান্ত\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii.",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘জ্যাকী মুনের কন্ঠস্বর শুনে বিমোহিত হয়ে গেল’- জ্যাকীর সাথে ‘অপরিচিতা’ গল্পে কার সাদৃশ্য রয়েছে?",
          "options": [
            "হরিশের",
            "বিনুর",
            "শম্ভুনাথের",
            "অনুপমের"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বাবা নিজের উপার্জিত টাকা ভোগ করতে পারলেন না কেন?",
          "options": [
            "মিতব্যয়ী ছিলেন বলে",
            "সুযোগ পাননি বলে",
            "কেবল উপার্জনে ব্যস্ত ছিলেন বলে",
            "ভবিষ্যৎ নিয়ে চিন্তিত ছিলেন বলে"
          ],
          "correctAnswer": "কেবল উপার্জনে ব্যস্ত ছিলেন বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপম কার হাতে মানুষ?",
          "options": [
            "মায়ের",
            "বাবার",
            "মামার",
            "ধাত্রীর"
          ],
          "correctAnswer": "মায়ের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শিশুকালে অনুপম কেমন ভাবে মানুষ হয়েছে?",
          "options": [
            "সাদামাটাভাবে",
            "কঠোর শ্রমে",
            "অনাদরে",
            "আদরে"
          ],
          "correctAnswer": "আদরে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আমার পুরোপুরি বয়সই হইল না’ – কথাটি দ্বারা কী বোঝানো হয়েছে?",
          "options": [
            "কর্মে অপরিপক্ক",
            "অপরিণত বয়স",
            "পরমুখাপেক্ষী হওয়া",
            "চিন্তায় অপরিণত"
          ],
          "correctAnswer": "পরমুখাপেক্ষী হওয়া",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "পরিবারে অনুপমের আসল অভিভাবক কে?",
          "options": [
            "মা",
            "বাবা",
            "মামা",
            "বিনুদা"
          ],
          "correctAnswer": "মামা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে মামার সাথে অনুপমের বয়সের পার্থক্য কত ছিল?",
          "options": [
            "বছর চারেক",
            "বছর পাঁচেক",
            "বছর ছয়েক",
            "বছর সাতেক"
          ],
          "correctAnswer": "বছর ছয়েক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘ফল্গুর বালির মতো তিনি আমাদের সমস্ত সংসারটাকে নিজের অন্তরের মধ্যে শুষিয়া লইয়াছেন।’— এই ‘ফলগু’ নদীর বৈশিষ্ট্য কী?",
          "options": [
            "অন্তঃসলিলা",
            "খরস্রোতা",
            "জোয়ার-ভাটাহীন",
            "দ্বীপবেষ্টিত"
          ],
          "correctAnswer": "অন্তঃসলিলা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ে সম্পর্কে মামার বিশেষ মতের কারণ কী?",
          "options": [
            "অহমিকা বজায় রাখা",
            "সংসার বিষয়ক দূরদৃষ্টি",
            "সম্বন্ধ করে ঠকা না হয়",
            "বিয়ে সম্পর্কে অভিজ্ঞতা"
          ],
          "correctAnswer": "অহমিকা বজায় রাখা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "হরিশ ছুটিতে কোথায় এসেছিল?",
          "options": [
            "ঢাকায়",
            "কলকাতায়",
            "বরিশালে",
            "যশোরে"
          ],
          "correctAnswer": "কলকাতায়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের গোপন কথা কোথায়?",
          "options": [
            "তবু মর্মরে",
            "আকাশে-বাতাসে",
            "মরুভূমিতে",
            "হৃদয়মন্দিরে"
          ],
          "correctAnswer": "তরু মর্মরে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে সরস রসনার গুণ আছে কার?",
          "options": [
            "বিনুর",
            "অনুপমের",
            "হরিশের",
            "শম্ভুনাথের"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে কল্যাণীর বয়স কত?",
          "options": [
            "চৌদ্দো",
            "পনেরো",
            "ষোলো",
            "সতেরো"
          ],
          "correctAnswer": "পনেরো",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মামার মন ভারী হলো কেন?",
          "options": [
            "পণের অঙ্ক সামান্য বলে",
            "মেয়ের বয়স কম বলে",
            "মেয়ের শিক্ষা কম বলে",
            "মেয়ের বয়স বেশি বলে"
          ],
          "correctAnswer": "মেয়ের বয়স বেশি বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপম কেন নিজের চোখে মেয়ে দেখার কথা বলতে পারল না?",
          "options": [
            "মায়ের ভয়ে",
            "মামার ভয়ে",
            "সাহসের অভাবে",
            "লোকলজ্জার ভয়ে"
          ],
          "correctAnswer": "সাহসের অভাবে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের পিসতুতো ভাইয়ের নাম কী?",
          "options": [
            "বিনু",
            "হরিশ",
            "প্রতাপ",
            "অৰ্পণ"
          ],
          "correctAnswer": "বিনু",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আমার ভাগ্যে প্রজাপতির সঙ্গে পঞ্চশরের কোনো বিরোধ নেই’ এ কথা বলতে বোঝানো হয়েছে অনুপমের—",
          "options": [
            "রুচিশীলতাকে",
            "দেবতার কুদৃষ্টিকে",
            "ভাগ্যের সুপ্রসন্নতাকে",
            "স্বার্থহীন ভালোবাসাকে"
          ],
          "correctAnswer": "ভাগ্যের সুপ্রসন্নতাকে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অত্যন্ত আঁটি ভাষার বক্তা কে?",
          "options": [
            "হরিশ",
            "বিনুদাদা",
            "অনুপমের মামা",
            "শম্ভুনাথ সেন"
          ],
          "correctAnswer": "বিনুদাদা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভুনাথ বাবুর বয়স কত?",
          "options": [
            "প্রায় চল্লিশ বছর",
            "প্রায় সত্তর বছর",
            "প্রায় পঞ্চাশ বছর",
            "প্রায় ষাট বছর"
          ],
          "correctAnswer": "প্রায় চল্লিশ বছর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ পরে ভিড়ের মধ্যে দেখিলে সকলের আগে তার ওপরে চোখ পড়িবার মতো চেহারা কার?",
          "options": [
            "বিনুদার",
            "হরিশের",
            "উকিল বাবুর",
            "শম্ভুনাথ বাবুর"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভুনাথ বাবুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনটি ‘মকরমুখা’ ছিল?",
          "options": [
            "নূপুর",
            "আংটি",
            "লকেট",
            "বালা"
          ],
          "correctAnswer": "বালা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘সেকরা মকরমুখা মোটা একখানা বালা একটু চাপ দিয়া দেখাইল তাহা বাঁকিয়া যায়। এতে প্রমাণিত হয় বালাটির সোনা-",
          "options": [
            "খাঁটি",
            "নকল",
            "ভেজাল",
            "প্রাচীন"
          ],
          "correctAnswer": "খাঁটি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অপরিচিতা গল্পে কল্যাণীর বাবার দেওয়া গহনা কোন আমলের ছিল?",
          "options": [
            "মাতামহীর",
            "পিতামহীর",
            "পুরোনো আমলের",
            "পূর্ব পুরুষের"
          ],
          "correctAnswer": "পিতামহীর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে বিয়ের অনুষ্ঠানে গহনা মাপার মধ্য দিয়ে কী প্রকাশ পেয়েছে?",
          "options": [
            "সংকীর্ণতা",
            "চতুরতা",
            "হীনম্মন্যতা",
            "বিশ্বাসহীনতা"
          ],
          "correctAnswer": "হীনম্মন্যতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "পাত্রপক্ষের দেওয়া এয়ারিং জোড়াকে সেকরা কী বলে অভিহিত করেছে?",
          "options": [
            "প্রাচীন আমলের মাল",
            "বিলাতি মাল",
            "বিদেশি মাল",
            "হাল ফ্যাশনের মাল"
          ],
          "correctAnswer": "বিলাতি মাল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এটা আপনারাই রাখিয়া দিন’- এখানে ‘এটা’ দিয়ে কী বোঝানো হয়েছে?",
          "options": [
            "বালাজোড়া",
            "এয়ারিং জোড়া",
            "নেকলেস",
            "বিনীত আরজ"
          ],
          "correctAnswer": "এয়ারিং জোড়া",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে অনুপমের মামার মুখ লাল হয়ে উঠল কেন?",
          "options": [
            "অপমানে",
            "লজ্জায়",
            "রাগে",
            "পরাজয়ে"
          ],
          "correctAnswer": "অপমানে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ের আসরে অনুপম সম্পর্কে কী কথা প্রমাণ হয়ে গিয়েছিল?",
          "options": [
            "কাপুরুষ",
            "ভীরু",
            "মেরুদণ্ডহীন",
            "আস্থাহীন"
          ],
          "correctAnswer": "মেরুদন্ডহীন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আমি বিবাহ করিব না’- বাক্যটিতে কল্যাণীর কোন মনোভাবের প্রকাশ ঘটেছে?",
          "options": [
            "অভিমান",
            "প্রতিজ্ঞা",
            "রাগ ও ক্ষোভ",
            "প্রতিবাদ"
          ],
          "correctAnswer": "প্রতিবাদ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর রচিত ‘অপরিচিতা’ গল্পে অনুপমের বিয়ে ভেঙে যাওয়ার মূল কারণ কী?",
          "options": [
            "কন্যার পিতা গরিব হওয়া",
            "যৌতুক দিতে না পারা",
            "মামার হীন ব্যবহার",
            "শম্ভুনাথ বাবুর অনিচ্ছা"
          ],
          "correctAnswer": "মামার হীন ব্যবহার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আর আপনাদের কষ্ট বাড়াইতে ইচ্ছা করি না’ – ‘অপরিচিতা’ গল্পে শম্ভুনাথ সেন বাক্যটি দ্বারা বরযাত্রীদের কী বুঝিয়েছেন?",
          "options": [
            "বিয়ের ব্যাপারে অপারগতা",
            "বিয়ে বাড়ি থেকে বিদায় করা",
            "সৌজন্যমূলক ক্ষমা প্রার্থনা করা",
            "লেনদেনের ব্যাপারে অপারগতা"
          ],
          "correctAnswer": "বিয়ের ব্যাপারে অপারগতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ের আসর থেকে বরযাত্রীদের প্রস্থান পালাকে অনুপম কীসের সাথে তুলনা করেছে?",
          "options": [
            "দক্ষযজ্ঞের পালা",
            "নকল-সহদেবের পালা",
            "রাম-রাবণের পালা",
            "অসুরের পালা"
          ],
          "correctAnswer": "দক্ষযজ্ঞের পালা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীকে জীবনসঙ্গিনী হিসেবে পাওয়া অনুপমের কাছে কী হিসেবে রয়ে গেল?",
          "options": [
            "মনের আড়াল",
            "দেয়ালটুকুর আড়াল",
            "বিবেকের দংশনক্ষত",
            "দৃশ্চিন্তার কারণ"
          ],
          "correctAnswer": "দেয়ালটুকুর আড়াল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে অনুপম কখন বিনু দাদার বাড়িতে যেত?",
          "options": [
            "সকালে",
            "বিকালে",
            "দুপুরে",
            "সন্ধ্যায়"
          ],
          "correctAnswer": "সন্ধ্যায়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘বাপের এক মেয়ে যে বড়ো আদরের মেয়ে’- এখানে কার কথা বোঝানো হয়েছে?",
          "options": [
            "আসমা",
            "মাতিলদা",
            "কল্যাণী",
            "আহ্লাদি"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘কেবল আকাশের তারাগুলি চিরপরিচিত— আর সবই অজানা অস্পষ্ট’, বক্তব্যে ‘অপরিচিতা’ গল্পের অনুপমের মনের কোন বৈশিষ্ট্য ফুটে উঠেছে?",
          "options": [
            "অনুপমের প্রকৃতি অনুভব",
            "অনুপমের নিঃসঙ্গতাবোধ",
            "অনুপমের উদার দৃষ্টিভঙ্গি",
            "অনুপমের অনুশোচনাবোধ"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের নিঃসঙ্গতাবোধ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘চন্দ্র’ রিতুর কন্ঠস্বর শুনে বিমোহিত হয়ে গেল চন্দ্রের সাথে ‘অপরিচিতা’ গল্পে কার সাদৃশ্য রয়েছে?",
          "options": [
            "হরিশের",
            "বিনুর",
            "শম্ভুনাথের",
            "অনুপমের"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শুনিলেই মন বলিয়া ওঠে ‘এমন তো আর শুনি নাই।’ কী?",
          "options": [
            "কেবলমাত্র মেয়ের গলা",
            "একটি মানুষের গলা",
            "গাছের পাতার শব্দ",
            "কল্যাণীর গলার স্বর"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীর গলার স্বর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "আজ ভট্টাচার্য মহাশয় তাঁর বড়ো ছেলে আশিষের জন্য মেয়ে দেখতে যাবেন। এই নিয়ে একুশতম বার। উপযুক্ত পণ ছাড়া ছেলের বিয়ে তিনি দেবেন না।\nউদ্দীপকের আশিষ ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের সঙ্গে অনেকাংশে তুলনীয়?",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "হরিশের",
            "বিনুদাদার",
            "মামাবাবুর"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "আজ ভট্টাচার্য মহাশয় তাঁর বড়ো ছেলে আশিষের জন্য মেয়ে দেখতে যাবেন। এই নিয়ে একুশতম বার। উপযুক্ত পণ ছাড়া ছেলের বিয়ে তিনি দেবেন না।\nউদ্দীপকের উক্ত বিবরণে উঠে এসেছে “অপরিচিতা” গল্পের-\ni. সমাজের যৌতুকপ্রথা\nii. সমাজের বিবাহপ্রথা\niii. সমাজের কৌলীন্য প্রথা\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "আমার শ্বশুরের মনে ছিল তাঁহার বেহাই একদা তাঁহাকে বারবার আশ্বাস দিয়েছিলেন যে যখন তাঁহার খুশি মেয়েকে লইয়া যাইতে পারিবেন। এ সত্যের অন্যথা হইতে পারে, এ কথা তিনি মনেও আনিতে পারেন নাই।\n\nউদ্দীপকের শ্বশুরের বক্তব্য ‘অপরিচিতা’ গল্পের শম্ভুনাথ চরিত্রের কোন কথায় প্রকাশিত?",
          "options": [
            "তবে আপনাদের গাড়ি বলিয়া দিই",
            "একবার এই দিকে আসতে হচ্ছে",
            "এ সম্বন্ধে তোমার কিছুই বলিবার নাই",
            "ঠাট্টা তো আপনিই করিয়া সারিয়াছেন"
          ],
          "correctAnswer": "ঠাট্টা তো আপনিই করিয়া সারিয়াছেন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এসো, এসো, বেঁচে থাকো’ – এটি কোন ধরনের বাক্য?",
          "options": [
            "অনুজ্ঞাসূচক",
            "আবেগসূচক",
            "বিবৃতিমূলক",
            "নেতিবাচক"
          ],
          "correctAnswer": "অনুজ্ঞাসূচক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অভ্র’ শব্দের অর্থ কী?",
          "options": [
            "এক প্রকারের উজ্জ্বল রং",
            "এক ধরনের খনিজ ধাতু",
            "এক রকমের তীব্র সুগন্ধি",
            "এক রকমের বুনো ফুল"
          ],
          "correctAnswer": "এক ধরনের খনিজ ধাতু",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গানের যে অংশ দোহাররা বারবার পরিবেশন করে তাকে কী বলে?",
          "options": [
            "লয়",
            "ধুয়া",
            "মীড়",
            "তাল"
          ],
          "correctAnswer": "ধুয়া",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এসপার-ওসপার’ বাগধারাটির অর্থ কী?",
          "options": [
            "মীমাংসা করা",
            "ইচ্ছাবোধ করা",
            "খুশি করা",
            "এদিক ওদিক করা"
          ],
          "correctAnswer": "এদিক ওদিক করা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এজেন্ট’ শব্দের অর্থ কী?",
          "options": [
            "প্রতিধ্বনি",
            "প্রতিবিম্ব",
            "প্রতিনিধি",
            "প্রতিফলন"
          ],
          "correctAnswer": "প্রতিনিধি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সড়ক দুর্ঘটনায় স্বামী মারা যাবার পর বাবা মায়ের শত চাপেও দ্বিতীয় বিবাহ না করে সংসার নির্বাহের জন্য স্কুলে শিক্ষকতা শুরু করে ফাহিমা।\nউদ্দীপকের ফাহিমা ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের অনুরূপ?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "কল্যাণী",
            "হরিশ",
            "শম্ভু নাথ"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সড়ক দুর্ঘটনায় স্বামী মারা যাবার পর বাবা মায়ের শত চাপেও দ্বিতীয় বিবাহ না করে সংসার নির্বাহের জন্য স্কুলে শিক্ষকতা শুরু করে ফাহিমা।\nযে দিক থেকে উক্ত চরিত্রদ্বয়ের মিল তাহলো-\ni. বিবাহের সিদ্ধান্তের দিক থেকে\nii. পেশা গ্রহণের দিক থেকে\niii. চেতনাগত দিক থেকে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "পিতৃহীন দীপুর চাচাই ছিলেন পরিবারের কর্তা। দীপু শিক্ষিত হলেও তার সিদ্ধান্ত নেয়ার ক্ষমতা ছিল না। চাচা তার বিয়ের উদ্যোগ নিলেও যৌতুক নিয়ে বাড়াবাড়ি করার কারণে কন্যার পিতা অপমানিত বোধ করে বিয়ের আলোচনা ভেঙে দেন। দীপু মেয়েটির ছবি দেখে মুগ্ধ হলেও তার চাচাকে কিছুই বলতে পারেননি।\nদীপুর চাচার সঙ্গে ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের মিল আছে?",
          "options": [
            "হরিশের",
            "মামার",
            "শিক্ষকের",
            "বিনুর"
          ],
          "correctAnswer": "মামার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "পিতৃহীন দীপুর চাচাই ছিলেন পরিবারের কর্তা। দীপু শিক্ষিত হলেও তার সিদ্ধান্ত নেয়ার ক্ষমতা ছিল না। চাচা তার বিয়ের উদ্যোগ নিলেও যৌতুক নিয়ে বাড়াবাড়ি করার কারণে কন্যার পিতা অপমানিত বোধ করে বিয়ের আলোচনা ভেঙে দেন। দীপু মেয়েটির ছবি দেখে মুগ্ধ হলেও তার চাচাকে কিছুই বলতে পারেননি।\nউক্ত চরিত্রে প্রাধান্য পেয়েছে-\ni. দৌরাত্ম্য\nii. হীনম্মন্যতা\niii. লোভ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i",
            "ii",
            "i ও ii",
            "ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাসের সুপারভাইজার রাফির কাছ থেকে বেশি টাকা দাবি করে। রাফি এ নিয়ে সুপারভাইজারের সাথে বাদানুবাদ করে। সুপারভাইজার নকল টিকিট বের করলে রাফি ছিঁড়ে ফেলে দেয়।\nরাফির ও কল্যাণীর মাঝে কোনটি ফুটে উঠেছে?",
          "options": [
            "প্রতিবাদ",
            "সঙ্কোচ",
            "লজ্জা",
            "দ্বিধা"
          ],
          "correctAnswer": "প্রতিবাদ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাসের সুপারভাইজার রাফির কাছ থেকে বেশি টাকা দাবি করে। রাফি এ নিয়ে সুপারভাইজারের সাথে বাদানুবাদ করে। সুপারভাইজার নকল টিকিট বের করলে রাফি ছিঁড়ে ফেলে দেয়।\nরাফির সঙ্গে সাদৃশ্য রয়েছে-\ni. অনুপমের\nii. অপরিচিতার\niii. কল্যাণীর\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মুক্তার স্বামী যৌতুকের জন্য প্রতিদিন তাকে মানসিক নির্যাতন করে। সে স্বামীকে বোঝানোর চেষ্টা করে, স্বামী কিছুতেই বুঝতে চায় না। তাই সে স্বামীকে তালাক দিয়ে গ্রামের স্কুলে শিক্ষকতা করে।\nমুক্তার সাথে কার তুলনা করা যায়?",
          "options": [
            "কল্যাণীর",
            "হৈমন্তীর",
            "বিলাসীর",
            "আহ্লাদির"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মুক্তার স্বামী যৌতুকের জন্য প্রতিদিন তাকে মানসিক নির্যাতন করে। সে স্বামীকে বোঝানোর চেষ্টা করে, স্বামী কিছুতেই বুঝতে চায় না। তাই সে স্বামীকে তালাক দিয়ে গ্রামের স্কুলে শিক্ষকতা করে।\nএ সাদৃশ্যের কারণ-\ni. প্রতিবাদী মানসিকতা\nii. পেশাগত জীবন\niii. বৈবাহিক অবস্থা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "তাজিম পিতার খুব অনুগত ছেলে। তার পিতা যা বলে সে তার প্রতিবাদ করে না। বাবা রাজনীতিবিদ, অন্যায়ভাবে অর্থের পাহাড় গড়ে তুলেছেন। সে সব বুঝেও নির্বিকার দেখে যায়।\nতাজিমের সঙ্গে সাদৃশ্য রয়েছে-",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "মামার",
            "কল্যাণীর",
            "হরিশের"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "তাজিম পিতার খুব অনুগত ছেলে। তার পিতা যা বলে সে তার প্রতিবাদ করে না। বাবা রাজনীতিবিদ, অন্যায়ভাবে অর্থের পাহাড় গড়ে তুলেছেন। সে সব বুঝেও নির্বিকার দেখে যায়।\nএ সাদৃশ্যপূর্ণ দিকটি হলো-\ni. পরিবারের প্রতি আনুগত্য\nii. মামার প্রতি আনুগত্য\niii. নির্বিকার ভূমিকা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "চাহিদামতো স্বর্ণালংকার না আনায় নাযিফার বাবা আহম্মদ আলী সাহেব খাবার-দাবার খাইয়ে বিয়ের আসর থেকে বরযাত্রীদেরকে বিদায় করে দিলেন।\nউদ্দীপকের আহম্মদ আলীর সাথে ‘অপরিচিতা’ গল্পের শম্ভুনাথ বাবুর সাদৃশ্য রয়েছে-\ni. বরপক্ষকে তাড়িয়ে দেয়ার দিক থেকে\nii. মানসিকতার দিক থেকে\niii. আপ্যায়নের দিক থেকে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "চাহিদামতো স্বর্ণালংকার না আনায় নাযিফার বাবা আহম্মদ আলী সাহেব খাবার-দাবার খাইয়ে বিয়ের আসর থেকে বরযাত্রীদেরকে বিদায় করে দিলেন।\nযে বৈশিষ্ট্যগুলো উদ্দীপকের আহম্মদ আলী থেকে শম্ভুনাথ বাবুকে পৃথক করেছে সেগুলো হলো-\ni. মতাদর্শ\nii. সমাজবোধ\niii. স্বার্থপরতা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মাসুম উচ্চশিক্ষিত ছেলে। বাবার মোটা অঙ্কের যৌতুক আবদারের কারণে ওর বিয়ে ভেঙে যেতে বসল। পিতার অনুগত ছেলে হওয়া সত্ত্বেও শেষ পর্যন্ত বাবার সাথেই তর্ক জুড়ে বসল মুরাদ। কোনোরকম যৌতুক না নিয়েই বিয়ে করল তামান্না নামের মেয়েটিকে।\nউদ্দীপকের মাসুমের বাবার আবদার ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের কথা মনে করিয়ে দেয়?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "হরিশ",
            "শম্ভু নাথ",
            "মামা"
          ],
          "correctAnswer": "মামা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মাসুম উচ্চশিক্ষিত ছেলে। বাবার মোটা অঙ্কের যৌতুক আবদারের কারণে ওর বিয়ে ভেঙে যেতে বসল। পিতার অনুগত ছেলে হওয়া সত্ত্বেও শেষ পর্যন্ত বাবার সাথেই তর্ক জুড়ে বসল মুরাদ। কোনোরকম যৌতুক না নিয়েই বিয়ে করল তামান্না নামের মেয়েটিকে।\nমাসুমের যে বৈশিষ্ট্যগুলো ধারণ করলে ‘অপরিচিতা’ গল্পের অনুপমের জীবনে বিয়ে ভঙ্গের কলঙ্ক ঘটত না, সেগুলো হলো-\ni. সাহসিকতা\nii. প্রতিবাদী ভূমিকা\niii. ব্যক্তিত্ব\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "যৌতুক প্রতিরোধে পুরুষকে অর্থলোভ ত্যাগ করে মানবিক ও উদার হতে হবে। নারী শিক্ষার ব্যাপক প্রসার এ ক্ষেত্রে সহায়ক ভূমিকা পালন করতে পারে।\nউদ্দীপকের নারী শিক্ষার প্রসারের সাথে ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রটির কার্যক্রম সম্পর্কযুক্ত?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "কল্যাণী",
            "হরিশ",
            "শম্ভু নাথ"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "যৌতুক প্রতিরোধে পুরুষকে অর্থলোভ ত্যাগ করে মানবিক ও উদার হতে হবে। নারী শিক্ষার ব্যাপক প্রসার এ ক্ষেত্রে সহায়ক ভূমিকা পালন করতে পারে।\n‘অর্থলোভ ত্যাগ করে মানবিক ও উদার হতে হবে।’- উদ্দীপকের এ বক্তব্য ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের ক্ষেত্রে উপদেশমূলক?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "হরিশ",
            "কল্যাণী",
            "মামা"
          ],
          "correctAnswer": "মামা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আমার পিতা এককালে গরিব ছিলেন।”- কার পিতা গরিব ছিলেন?",
          "options": [
            "অনুপমের পিতা",
            "হরিশের পিতা",
            "কল্যাণীর পিতা",
            "নিরুপমার পিতা"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের পিতা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পের অনুপমের মায়ের আদেশ মেনে চলার ক্ষমতা আছে কেন?",
          "options": [
            "নিতান্তই সৎপাত্র বলে",
            "ছেলেবেলা থেকে মায়ের কোলে মানুষ হয়েছে বলে",
            "না মানার ক্ষমতা নেই বলে",
            "মামার তত্ত্বাবধানে থাকায়"
          ],
          "correctAnswer": "না মানার ক্ষমতা নেই বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ছেলেবেলায় অনুপমের সুন্দর চেহারা নিয়ে পণ্ডিতমশায় তাকে কোন ফুলের সাথে তুলনা করতেন?",
          "options": [
            "শ্বেতপত্র",
            "রজনীগন্ধা",
            "শিমুল",
            "বকুল"
          ],
          "correctAnswer": "শিমুল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "পণ্ডিতমশায় অনুপমকে যার সাথে তুলনা করেছেন\n i. শিমুল ফুল\nii. মাকাল ফল\niii. আমড়া কাঠের ঢেঁকি\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i",
            "ii",
            "i ও ii",
            "ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমকে তার সংসারের জন্য ভাবতে হয় না, কারণ\ni. সংসারভিজ্ঞ বলে\nii. সব দায়িত্ব মামা বহন করে\niii. সংসারের প্রতি ক্রোধ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i",
            "i ও ii",
            "ii",
            "ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আমি গাড়ি ছাড়িব না’-অপরিচিতা মেয়েটির এই কথার মাধ্যমে প্রকাশ পেয়েছে-\ni. আত্মসম্মান\nii. অন্যায়ের প্রতিবাদ\niii. গভীর ব্যক্তিত্ব\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘গাড়িতে জায়গা আছে।’-বাক্যটি ভালো লাগার কারণ\ni. কণ্ঠের মাধুর্য\nii. নতুন আবেশ\niii. কণ্ঠে হৃদয়ের রূপ দেখতে পেরে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i",
            "i ও ii",
            "ii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "“এসব কথায় আমার সম্পূর্ণ অনধিকার।”-অনুপমের এ কথার মাধ্যমে প্রকাশ পেয়েছে-\ni. ব্যক্তিত্বহীনতা\nii. হীনম্মন্যতা\niii. কাপুরুষতা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i",
            "i ও ii",
            "ii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণী বিয়ে করবে না কারণ\ni. আত্মমর্যাদাবোধ\nii. সমাজের প্রতি ঘৃণা\niii. দেশসেবার জন্য\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i",
            "ii",
            "i ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের হাতে বাংলা ছোটগল্পের\ni. উদ্ভব ঘটেছে\nii. বিকাশ ঘটেছে\niii. সমৃদ্ধি ঘটেছে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘গল্পগুচ্ছ’ গ্রন্থের বাইরেও রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের গল্প সংকলিত হয়েছে যে গ্রন্থে-\ni. সে\nii. গল্পস্বল্প\niii. লিপিকা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের উপন্যাস হলো-\ni. চতুরঙ্গ\nii. অচলায়তন\niii. গোরা\nকোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর রচিত নাটক হলো-\ni. ঘরে-বাইরে\nii. মুক্তধারা\niii. রাজা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর বিবাহ ভঙ্গের কারণ\ni. অনুপমের অসহায়ত্তা\nii. মামার স্বার্থপরতা\niii. পণপ্রথা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর চরিত্রে ফুটে উঠেছে-\ni. পিতার প্রতি শ্রদ্ধা\nii. ব্যক্তি স্বাধীনতা\niii. অন্যায়ের বিরুদ্ধে প্রতিবাদ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর পিতা-\ni. দৃঢ়চেতা ব্যক্তি\nii. একজন আদর্শ পিতা\niii. অন্যায়ের ক্ষেত্রে প্রতিবাদী\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর বাবা পাত্রপক্ষকে বিদায় করে দিল\ni. অনুপমের নীরবতার কারণে\nii. মামার হীনম্মন্যতার কারণে\niii. বরপক্ষের আচরণের কারণে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মামা বিবাহ-বাড়িতে ঢুকিয়া খুশি হইলেন না।’ কারণ\ni. বরযাত্রীর বসার জায়গাটা প্রশস্ত ছিল না\nii. বিয়ের আয়োজনটা ছিল মধ্যম রকমের\niii. কনের পিতার বিনয়ের মাত্রাটা বেশি ছিল না\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে অনুপম জন্মান্তরে প্রত্যাশা করেছে-\ni. নিজের মুখের সুরূপ\nii. কল্যাণীর সান্নিধ্য\niii. পণ্ডিতমশায়ের বিদ্রুপ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের মামা ধনীর কন্যাকে ভাগ্নের বউ করতে চায়নি-\ni. ধনীর কন্যা সংসারে আত্মগরিমা করবে বলে\nii. কন্যার পিতার অহংকার ও সম্মানবোধ থাকবে বলে\niii. কন্যা অকারণে সংসারের অর্থ নষ্ট করবে বলে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘থাকিবার মধ্যে ভিতরে আছেন মা এবং বাইরে আছেন মামা।’- অনুপমের এ উক্তিতে প্রকাশ পেয়েছে তার-\ni. অক্ষমতা\nii. নির্ভরতা\niii. কাপুরুষতা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বয়স বেশি হলেও অনুপমের মামা কল্যাণীকে পছন্দ করলেন। কারণ\ni. পণের পরিমাণ বেশি হবে বলে\nii. বাবার একমাত্র কন্যা বলে\niii. কল্যাণী রূপসী ও গুণবতী বলে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভুনাথ বাবু একজন\ni. বিশ্বাসপ্রবণ মানুষ\nii. আত্মসম্মান বোধসম্পন্ন মানুষ\niii. স্বল্পভাষী ও সদ্বিবেচক মানুষ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আমি মাথা হেঁট করিয়া চুপ করিয়া রহিলাম।’-এই উক্তি থেকে বোঝা যায় অনুপম\ni. প্রতিবাদহীন\nii. বিবেকবোধহীন\niii. বাকস্বাধীনতাহীন\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মামার মুখ লাল হইয়া উঠিল।’ কারণ\ni. নিজের অসততা ধরা পড়ায়\nii. কল্যাণীর বাবার সততায়\niii. নিজের দেয়া এয়ারিং ভেজাল প্রমাণিত হওয়ায়\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘ঠাট্টার সম্পর্কটা কে স্থায়ী করিবার ইচ্ছা আমার নাই।’-শম্ভুনাথ বাবুর এই উক্তিতে প্রকাশ পেয়েছে-\ni. আত্মীয়তা না করার দৃঢ়তা\nii. বরযাত্রীদের বিদায় হয়ে যাবার নির্দেশ\niii. নিজের সম্মান ও আভিজাত্যবোধ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর বাবা বুঝতে পেরেছিলেন, অনুপম শিক্ষিত ছেলে হলেও সে-\ni. সাহসী নয়\nii. বাক স্বাধীনতাহীন\niii. ব্যক্তিত্ববর্জিত\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মা ও মামার নিষেধ উপেক্ষা করে কানপুরে গিয়ে অনুপম\ni. শম্ভু নাথ বাবুর মন জয় করতে পেরেছে\nii. কল্যাণীর উপেক্ষার পাত্র হয়েছে\niii. পরিবারের সবার কাছে অপমানিত হয়েছে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর মেয়েদের শিক্ষার ব্রত গ্রহণ করার কারণ\ni. বিবাহ ভঙ্গ\nii. নারীর প্রতি মমত্ববোধ\niii. মাতৃভূমির প্রতি ভালোবাসা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ে না হলেও অনুপমের কাছে কল্যাণী-\ni. পবিত্রতার প্রতীক\nii. ভালোবাসার মানসী\niii. অনুভবের কেন্দ্রবিন্দু\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ে ভাঙার পর অনুপম\ni. অন্য কাউকে বিয়ে করেনি\nii. মামার প্রভাবমুক্ত হয়েছে\niii. মাকে পরিত্যাগ করেছে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "চন্দনা র স্বামীকে আশীর্বাদ করতে ওর বড় কাকা রঘুদাস শ্রীনগরে গিয়েছিল। ‘অপরিচিতা’ গল্পে রঘুদাসের\nঅনুরূপ চরিত্র হলো-\ni. বিনুদাদা\nii. হরিশ\niii. অনুপমের পিস্তুতো ভাই\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর বিয়ে না করার পণকে বলা যায়\ni. ব্যক্তিত্বের বহিঃপ্রকাশ\nii. আভিজাত্যের বহিঃপ্রকাশ\niii. দৃঢ় মানসিকতার বহিঃপ্রকাশ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘জড়িমা’ শব্দের অর্থ-\ni. জড়ত্ব\nii. আড়ষ্টতা\niii. ঘনত্ব\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পের প্রজাপতি হলো-\ni. জীবের স্রষ্টা\nii. বিয়ের দেবতা\niii. একটি সুদৃশ্য পতঙ্গ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে ‘দক্ষযজ্ঞ’ বলতে বোঝায়\ni. প্রলয়কাণ্ড\nii. বিচ্ছিন্নতা\niii. হট্টগোল\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পটি পাঠ করে শিক্ষার্থীরা জানতে পারবে-\ni. যৌতুক প্রথার কুফল সম্পর্কে\nii. দৃঢ়চেতা নারীর ব্যক্তিত্ব সম্পর্কে\niii. হীনম্মন্য মানসিকতার মানুষ সম্পর্কে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাংলা সাহিত্যের প্রথম সার্থক ছোটগল্প রচয়িতা কী?",
          "options": [
            "প্রমথ চৌধুরী",
            "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "কাজী নজরুল ইসলাম"
          ],
          "correctAnswer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভূনাথ সেন কেন পশ্চিমে গিয়ে বসবাস করেছিলেন?",
          "options": [
            "বিলাসিতা পরিহার করার জন্য",
            "স্বাস্থ্যকর আবহাওয়ার জন্য",
            "নিজের দীনতা আড়াল করার জন্য",
            "চাকুরি বদলি হয়ার কারনে"
          ],
          "correctAnswer": "নিজের দীনতা আড়াল করার জন্য",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের মামা মনে মনে খুশি হলেন কেন?",
          "options": [
            "মোটা অঙ্কের পন পাবেন বলে",
            "অনুপম তার কথার অবাধ্য হয় না বলে",
            "কন্যার বাবা ধনী নয় বলে",
            "শম্ভূনাথের তেজ নেই বলে"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভূনাথের তেজ নেই বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কেমন ঘর থেকে সম্বন্ধ এসেছিল অনুপমের?",
          "options": [
            "অনেক গরিব ঘর",
            "অনেক বড় ঘর",
            "খান্দানি ঘর",
            "অনেক ছোট ঘর"
          ],
          "correctAnswer": "অনেক বড় ঘর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে বিবাহের প্রতি কার একটা বিশেষ মত আছে?",
          "options": [
            "অনুপমের",
            "বিনুদার",
            "মামার",
            "শম্ভূনাথের"
          ],
          "correctAnswer": "মামার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বন্ধুর নাম কি ছিল?",
          "options": [
            "হরিশ",
            "নরেশ",
            "পরশ",
            "বিনুদা"
          ],
          "correctAnswer": "হরিশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বাবার পেশা কী ছিল?",
          "options": [
            "শিক্ষক",
            "ডাক্তার",
            "ব্যবসা",
            "ওকালতি"
          ],
          "correctAnswer": "ওকালতি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের পিতার নাম কী?",
          "options": [
            "মহসীনেন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "দেবেন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "বীরেন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "রনদেবেদ্রনাথ ঠাকুর"
          ],
          "correctAnswer": "দেবেন্দ্রনাথ ঠাকুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের কনটি ‘অপরাচিতা’ গল্পের কল্যাণী চরিত্রের সাথে মিলে ?",
          "options": [
            "পরনির্ভরশীল",
            "ভীতু",
            "ব্যক্তিত্বহীন",
            "বলিষ্ঠ ব্যক্তিত্ব"
          ],
          "correctAnswer": "বলিষ্ঠ ব্যক্তিত্ব",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বন্ধু হরিশ কোথায় কাজ করে?",
          "options": [
            "ভুজপুরে",
            "বীরভূমে",
            "কানপুরে",
            "মালদহে"
          ],
          "correctAnswer": "কানপুরে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের বন্ধু হরিশ ছুটিতে কোথায় এসেছিল?",
          "options": [
            "কলিকাতায়",
            "আসানসোল",
            "বীরভূমে",
            "কানপুরে"
          ],
          "correctAnswer": "কলিকাতায়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কার মন তৃষ্ণার্ত ছিল?",
          "options": [
            "সম্ভূনাথ সেনের",
            "অনুপমের",
            "মামার",
            "কল্যাণীর"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘মন্দ নয় হে! খাঁটি সোনা বটে’- বাক্যটিতে কোন বিষয়ের প্রতি ইঙ্গিত দেওয়া হয়েছে?",
          "options": [
            "কল্যাণীর বিয়ের অলংকার",
            "যৌতুকের পরিমান",
            "কল্যাণীর রুপ ও সৌন্দর্য",
            "অনুপমের চরিত্র"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীর রুপ ও সৌন্দর্য",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সম্ভূনাথ অনুপমকে কোনো কথা বলা আবশ্যক মনে করলেন না কেন?",
          "options": [
            "মেরুদণ্ডহীন বলে",
            "আত্মমর্যাদাহীন বলে",
            "পরনির্ভরশীল বলে",
            "আদর্শহীনতার কারনে"
          ],
          "correctAnswer": "মেরুদণ্ডহীন বলে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে মামার বৈশিষ্টের সাথে নিচের কনটি মিলে?",
          "options": [
            "বিচক্ষণ",
            "কূপমন্ডূক",
            "অর্থলোভী",
            "নির্বোধ"
          ],
          "correctAnswer": "অর্থলোভী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কাকে দেখলে অনড়পূর্ণার কোলে গজাননের ছোট ভাই মনে হবে?",
          "options": [
            "অনুপমের মামা",
            "কল্যাণী",
            "অনুপম",
            "বিনুদা"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের মা কিরকম ঘরের মেয়ে?",
          "options": [
            "বড়লোক",
            "বামুন",
            "মধ্যবিত্ত্য",
            "গরিব"
          ],
          "correctAnswer": "গরিব",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপম আর তার মামার বয়সের পার্থক্য বড়জোর কত বছর?",
          "options": [
            "৩",
            "৪",
            "৫",
            "৬"
          ],
          "correctAnswer": "৬",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘এটা আপ্নারাই রেখে দিন’- কি রেখে দেওয়ার কথা বলা হয়েছে?",
          "options": [
            "এয়ারিং",
            "নাকের দুল",
            "গহনা",
            "বালা"
          ],
          "correctAnswer": "এয়ারিং",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের মামা স্যকরা ডেকেছিলেন কেন?",
          "options": [
            "গহনা নিয়ে যেতে",
            "গহনা যাচাই করতে",
            "কন্যার বাবাকে অপমান করতে",
            "ভুলে"
          ],
          "correctAnswer": "গহনা যাচাই করতে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের নিজ চোখে মেয়েকে দেখা হয়নি কেন?",
          "options": [
            "মামার অনুমতি ছিল না বলে",
            "বিষয়টি আপত্তিকর বলে",
            "সমাজে নিয়ম ছিল না বলে",
            "সাহস করে প্রস্তাব করতে না পারায়"
          ],
          "correctAnswer": "সাহস করে প্রস্তাব করতে না পারায়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিনুদাদা ফিরে এসে মেয়ে সম্পর্কে কী বলেছিলেন?",
          "options": [
            "খাঁটি সোনা বটে",
            "মেয়ে চমৎকার সুন্দরী",
            "মেয়ে দেখতে কালো",
            "হীরের টুকরো একটা"
          ],
          "correctAnswer": "মেয়ে চমৎকার সুন্দরী",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিনুদাদার ভাষাটা কেমন?",
          "options": [
            "আঞ্চলিক ভাষা",
            "অত্যন্ত আঁট",
            "নিতান্ত সাদামাটা",
            "চলনসই"
          ],
          "correctAnswer": "অত্যন্ত আঁট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমকে কন্যার বাবা বিয়ের আসর থেকে ফিরাইয়া দেওয়া হয়েছিল কেন?",
          "options": [
            "অনুপমের ব্যক্তিত্বহীতার কারনে",
            "অনুপম দেখতে অসুন্দর বলে",
            "অনুপমের চরিত্রহীনতার কারনে",
            "অনুপম অহংকারী বলে"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের ব্যক্তিত্বহীতার কারনে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘আমার পিতা এককালে গরিব ছিলেন’- কার পিতার কথা বলা হয়েছে?",
          "options": [
            "কল্যাণীর",
            "শম্ভূনাথের",
            "অনুপমের",
            "হরিশের"
          ],
          "correctAnswer": "অনুপমের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কন্যার পিতা মাত্রেই কী স্বীকার করবেন?",
          "options": [
            "গল্পকথক একজন দুশ্চরিত্রা",
            "গল্পকথক একজন ভালো মানুষ",
            "গল্পকথক একজন সৎপাত্র",
            "গল্পকথক একজন সুনাগরিক"
          ],
          "correctAnswer": "গল্পকথক একজন সৎপাত্র",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মেয়ের বাবা পশ্চিমে কি অবস্থায় থাকেন?",
          "options": [
            "রাজার হালে",
            "গরিব গৃহস্থের হালে",
            "প্রজার হালে",
            "জমিদারের হালে"
          ],
          "correctAnswer": "গরিব গৃহস্থের হালে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রেলগাড়িতে কল্যাণীর সাথে কয়টি মেয়ে ছিল?",
          "options": [
            "একটি-দুই",
            "দুই-তিনটি",
            "তিন-চারটি",
            "চার-পাঁচটি"
          ],
          "correctAnswer": "দুই-তিনটি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ের জন্য কনেপক্ষকে কোথায় আসতে হয়েছে?",
          "options": [
            "কলকাতায়",
            "কানপুরে",
            "শিয়ালদহে",
            "পেহেলগাওতে"
          ],
          "correctAnswer": "কলকাতায়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে কন্যার পিতার নাম কী?",
          "options": [
            "অনুপম",
            "দেবনাথ ঘোস",
            "শম্ভূনাথ সেন",
            "বিরেন্দ্র সেন"
          ],
          "correctAnswer": "শম্ভূনাথ সেন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বরের হাট মহার্ঘ কেন?",
          "options": [
            "যোগ্য বরের অভাবে",
            "পাত্রের চাকুরির কারনে",
            "মেয়ের বয়সের কারনে",
            "যৌতুকের কারনে"
          ],
          "correctAnswer": "যৌতুকের কারনে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কল্যাণীর মাতৃআজ্ঞা বলতে কী বোঝায়?",
          "options": [
            "মাতৃভূমির আদেশ",
            "মাতৃভূমির নিষেধ",
            "মায়ের নির্দেশ",
            "মায়ের বাঁধা"
          ],
          "correctAnswer": "মায়ের নির্দেশ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের কাছে কোন শব্দটি চির জীবনের হয়ে রইল?",
          "options": [
            "ভালোবাসি",
            "জায়গা আছে",
            "জায়গা নেই",
            "দেশসেবার ভ্রত"
          ],
          "correctAnswer": "জায়গা আছে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের  মামার মন নরম হল কিভাবে?",
          "options": [
            "মেয়ের রুপ সৌন্দর্যে",
            "মেয়ের চাকুরি দেখে",
            "মেয়ের বাবার অর্থের লোভে",
            "মেয়ের বাবার অতিথেয়তায়"
          ],
          "correctAnswer": "মেয়ের বাবার অর্থের লোভে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিয়ের কতদিন আগে কন্যার পিতা পাত্রকে দেখলেন?",
          "options": [
            "তিন দিন",
            "চার দিন",
            "পাঁচ দিন",
            "ছয় দিন"
          ],
          "correctAnswer": "তিন দিন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভূনাথ সেনের বয়স কত?",
          "options": [
            "চল্লিশের কিছু এপারে বা অপারে",
            "পঁয়তাল্লিশের কিছু এপারে বা অপারে",
            "পঞ্চাশের কিছু এপারে বা অপারে",
            "পঞ্চান্নের কিছু এপারে বা অপারে"
          ],
          "correctAnswer": "চল্লিশের কিছু এপারে বা অপারে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ষ্টেশনে কল্যাণীকে কে নিতে এসেছিল?",
          "options": [
            "পাঞ্জাবি চাকর",
            "হিন্দুস্তানি চাকর",
            "বাঙ্গালি চাকর",
            "আসামের চাকর"
          ],
          "correctAnswer": "হিন্দুস্তানি চাকর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভূনাথ সেনের ক্ষেত্রে কোনটি প্রযোজ্য?",
          "options": [
            "নির্লজ্জ",
            "অর্থলোভী",
            "অহংকারী",
            "আত্মমর্যাদাবোধ সম্পন্ন"
          ],
          "correctAnswer": "আত্মমর্যাদাবোধ সম্পন্ন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শম্ভূনাথ সেন কোন প্রসঙ্গের আলোচনায় একদমই যোগ দেননি?",
          "options": [
            "পাত্র প্রসঙ্গে",
            "পাত্রী প্রসঙ্গে",
            "ধন-মানের প্রসঙ্গে",
            "ভালোমন্দের প্রসঙ্গে"
          ],
          "correctAnswer": "ধন-মানের প্রসঙ্গে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে ‘পণ’ দ্বারা কী বোঝানো হয়েছে?",
          "options": [
            "প্রতিজ্ঞা",
            "সংকল্প",
            "শর্ত",
            "অঙ্গীকার"
          ],
          "correctAnswer": "প্রতিজ্ঞা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মায়ের নিষেধ অমান্য করে অনুপম কানপুরে কেন এসেছিল?",
          "options": [
            "কল্যাণীর সাথে প্রেম করতে",
            "কল্যাণীর সাথে কাজ করতে",
            "কল্যাণীর সাথে দেখা করতে",
            "কল্যাণীর কাছে ক্ষমা চাইতে"
          ],
          "correctAnswer": "কল্যাণীর সাথে দেখা করতে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "‘অপরিচিতা’ গল্পে অনুপম কার হাতে মানুষ?",
          "options": [
            "বাবার",
            "মামার",
            "ভাইয়ের",
            "মায়ের"
          ],
          "correctAnswer": "মায়ের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নজরুলের বাবা মারা যাওয়ার পর তার চাচা ছিল তাদের পরিবারের কর্তা। সে পড়ালেখা করলেও কোনো বিষয়ে তার সিদ্ধান্ত নেওয়ার ক্ষমতা নেই। তার মামার সিদ্ধান্তই তার সিদ্ধান্ত। তার মামা কোন ভুল সিদ্ধান্ত নিলেও সে তা মেনে নেয় এবং কোনো প্রতিবাদ করেনা।  \nউদ্দীপকের নজরুলের সাথে ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের মিল রয়েছে?",
          "options": [
            "কল্যানী",
            "অনুপম",
            "মামা",
            "শম্ভূনাথের "
          ],
          "correctAnswer": "অনুপম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নজরুলের বাবা মারা যাওয়ার পর তার চাচা ছিল তাদের পরিবারের কর্তা। সে পড়ালেখা করলেও কোনো বিষয়ে তার সিদ্ধান্ত নেওয়ার ক্ষমতা নেই। তার মামার সিদ্ধান্তই তার সিদ্ধান্ত। তার মামা কোন ভুল সিদ্ধান্ত নিলেও সে তা মেনে নেয় এবং কোনো প্রতিবাদ করেনা।  \nউদ্দীপকের নজরুলের চাচার সাথে ‘অপরিচিতা’ গল্পের কোন চরিত্রের মিল রয়েছে?",
          "options": [
            "শম্ভূনাথের ",
            "বিনুদা",
            "অনুপম",
            "মামা"
          ],
          "correctAnswer": "মামা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অনুপমের মামা নিজেকে কী হিসেবে জ্ঞান করেন ?",
          "options": [
            "কঠোর হিসাবি",
            "অসামান্য চতুর",
            "সংসারের কাণ্ডারি",
            "অনেক জ্ঞানী"
          ],
          "correctAnswer": "অসামান্য চতুর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কনের পিতা শম্ভূনাথ সেন কার সাথে কথা বলা আবশ্যক মনে করলেন না?",
          "options": [
            "পাত্র অনুপমের সাথে",
            "পাত্রের মামার সাথে",
            "পাত্রের বাবার সাথে",
            "পাত্রের মায়ের সাথে"
          ],
          "correctAnswer": "পাত্র অনুপমের সাথে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ছোটবেলায় পণ্ডিত মশাই অনুপমকে কিসের সাথে তুলনা করতেন?",
          "options": [
            "ভেজা বেড়াল",
            "পূর্ণিমার চাঁদ",
            "কাঠবিড়ালি",
            "মাকাল ফল"
          ],
          "correctAnswer": "মাকাল ফল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথের ‘অপরিচিতা’ গল্পের মূলসুর হলো-\ni. পণপ্রথার কুফল\nii. প্রচলিত শিক্ষার অসারতা\niii. মানবিক সম্পর্কের স্বরূপ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "গদ্য : বিলাসী",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন? ",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬০"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "গদ্য : আমার পথ",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "গদ্য : মানব-কল্যাণ",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "গদ্য : মাসি-পিসি",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "গদ্য : বায়ান্নর দিনগুলো",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "গদ্য : রেইনকোট",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "কবিতা : সোনার তরী",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "কবিতা : বিদ্রোহী",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "কবিতা : প্রতিদান",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "কবিতা : তাহারেই পড়ে মনে",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "কবিতা : আঠারো বছর বয়স",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "কবিতা : ফেব্রুয়ারি ১৯৬৯",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "কবিতা : আমি কিংবদন্তির কথা বলছি",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "উপন্যাস : লাল সালু",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "নাটক : সিরাজউদ্দৌলা",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "প্রথম অধ্যায় : ব্যাকরণ",
      "questions": [
        {
          "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কত সালে জন্মগ্রহণ করেন?",
          "options": [
            "১৮৬১",
            "১৮৬২",
            "১৮৬৩",
            "১৮৬৪"
          ],
          "correctAnswer": "১৮৬১",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 1: The Unforgettable History",
      "questions": [
        {
          "question": "Which event is considered 'unforgettable' in this lesson?",
          "options": [
            "The American Revolution",
            "The French Revolution",
            "The Industrial Revolution",
            "The Renaissance"
          ],
          "correctAnswer": "The Industrial Revolution",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 2: Nelson Mandela, from Apartheid Fighter to President",
      "questions": [
        {
          "question": "What was Nelson Mandela's primary role before becoming president?",
          "options": [
            "A lawyer",
            "A teacher",
            "A social worker",
            "An activist"
          ],
          "correctAnswer": "An activist",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 3: Two Women",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main theme of 'Two Women'?",
          "options": [
            "The importance of education",
            "The power of female friendship",
            "The struggle against poverty",
            "The impact of war on society"
          ],
          "correctAnswer": "The power of female friendship",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 1: What is Beauty?",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the primary focus of this lesson?",
          "options": [
            "Defining the concept of beauty",
            "Discussing the history of art",
            "Exploring different types of beauty",
            "Analyzing beauty in literature"
          ],
          "correctAnswer": "Defining the concept of beauty",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 2: Folk Music",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main characteristic of folk music?",
          "options": [
            "It is written by professional composers",
            "It is primarily classical music",
            "It is traditionally passed down orally",
            "It is always performed with instruments"
          ],
          "correctAnswer": "It is traditionally passed down orally",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 3: Our Art & Craft",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main purpose of this lesson?",
          "options": [
            "To teach students how to paint professionally",
            "To introduce students to different art forms",
            "To compare modern art with traditional craft",
            "To explain the history of art and craft"
          ],
          "correctAnswer": "To introduce students to different art forms",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 1: Bengal's Face",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the primary theme of 'Bengal's Face'?",
          "options": [
            "The history of Bengali culture",
            "The beauty of Bengali landscapes",
            "The challenges faced by Bengal",
            "The importance of Bengali language"
          ],
          "correctAnswer": "The history of Bengali culture",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 2: Orpheus",
      "questions": [
        {
          "question": "Who is Orpheus in this lesson?",
          "options": [
            "A Greek god",
            "A famous musician",
            "A skilled craftsman",
            "A powerful king"
          ],
          "correctAnswer": "A famous musician",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 3: The Legend of Gazi",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main characteristic of 'The Legend of Gazi'?",
          "options": [
            "It's a historical account of a battle",
            "It's a story about a mythical hero",
            "It's a fictional story about a love triangle",
            "It's a philosophical discussion about life"
          ],
          "correctAnswer": "It's a story about a mythical hero",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 4: Herculesas ",
      "questions": [
        {
          "question": "What is Hercules known for?",
          "options": [
            "His musical talent",
            "His strength and bravery",
            "His wisdom and intelligence",
            "His ability to fly"
          ],
          "correctAnswer": "His strength and bravery",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 1: Are We Aware of These Rights? - I",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the primary focus of this lesson?",
          "options": [
            "Discussing the history of human rights",
            "Introducing fundamental human rights",
            "Analyzing the implementation of rights",
            "Exploring the role of law in protecting rights"
          ],
          "correctAnswer": "Introducing fundamental human rights",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 2: Are We Aware of These Rights? - II",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main purpose of this lesson?",
          "options": [
            "To provide a comprehensive list of all human rights",
            "To discuss the importance of respecting human rights",
            "To highlight the challenges of ensuring human rights",
            "To examine the history of human rights movements"
          ],
          "correctAnswer": "To discuss the importance of respecting human rights",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 3: Rights to Health and Education",
      "questions": [
        {
          "question": "What are the two main rights emphasized in this lesson?",
          "options": [
            "Right to freedom of speech and right to assembly",
            "Right to work and right to property",
            "Right to health and right to education",
            "Right to privacy and right to a fair trial"
          ],
          "correctAnswer": "Right to health and right to education",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 4: Amerigo, a Street Child",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main theme of 'Amerigo, a Street Child'?",
          "options": [
            "The importance of family values",
            "The challenges faced by street children",
            "The power of education to overcome poverty",
            "The role of government in providing social services"
          ],
          "correctAnswer": "The challenges faced by street children",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 1: Why Education?",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the primary focus of 'Why Education?'",
          "options": [
            "Discussing the history of education",
            "Explaining the benefits of education",
            "Analyzing different educational systems",
            "Exploring the challenges of access to education"
          ],
          "correctAnswer": "Explaining the benefits of education",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 2: The Parrot's Tale",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main characteristic of 'The Parrot's Tale'?",
          "options": [
            "It's a historical account of a real event",
            "It's a story about a talking animal",
            "It's a philosophical discussion about life",
            "It's a scientific explanation of animal behavior"
          ],
          "correctAnswer": "It's a story about a talking animal",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 3: Civic Engagement",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main focus of 'Civic Engagement'?",
          "options": [
            "Explaining the role of government",
            "Encouraging active participation in society",
            "Discussing the importance of voting",
            "Analyzing the history of social movements"
          ],
          "correctAnswer": "Encouraging active participation in society",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 4: A Warrior of Light",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main theme of 'A Warrior of Light'?",
          "options": [
            "The importance of physical strength",
            "The power of fighting for justice",
            "The journey of self-discovery",
            "The importance of following traditions"
          ],
          "correctAnswer": "The power of fighting for justice",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 1: What is a Dream?",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main point of this lesson?",
          "options": [
            "Defining the different stages of sleep",
            "Explaining the science behind dreaming",
            "Exploring the meaning and significance of dreams",
            "Analyzing the symbolism in dreams"
          ],
          "correctAnswer": "Exploring the meaning and significance of dreams",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 2: Dream Poems",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main focus of 'Dream Poems'?",
          "options": [
            "Examining the use of dreams in poetry",
            "Analyzing the structure of dream poems",
            "Discussing the history of dream poetry",
            "Teaching students how to write dream poems"
          ],
          "correctAnswer": "Examining the use of dreams in poetry",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 3: I Have a Dream",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the central message of 'I Have a Dream'?",
          "options": [
            "The power of hope and perseverance",
            "The importance of equality and justice",
            "The struggle against racial discrimination",
            "The role of dreams in shaping the future"
          ],
          "correctAnswer": "The importance of equality and justice",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 1: Sheikh Kamal: Life of an Achiever",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main focus of this lesson?",
          "options": [
            "Sheikh Kamal's political career",
            "Sheikh Kamal's contributions to sports",
            "Sheikh Kamal's personal life and achievements",
            "Sheikh Kamal's role in the Liberation War"
          ],
          "correctAnswer": "Sheikh Kamal's personal life and achievements",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 2: Affectionate, Lively and Always Smiling Sheikh Kamal",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main theme of this lesson?",
          "options": [
            "Sheikh Kamal's political views",
            "Sheikh Kamal's leadership qualities",
            "Sheikh Kamal's personality and character",
            "Sheikh Kamal's contributions to culture"
          ],
          "correctAnswer": "Sheikh Kamal's personality and character",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 3: Brojen Das: On Conquering the English Channel",
      "questions": [
        {
          "question": "What is Brojen Das known for?",
          "options": [
            "His contributions to science",
            "His achievements in sports",
            "His literary works",
            "His political activism"
          ],
          "correctAnswer": "His achievements in sports",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 4: Scaling a Mountain Peak",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main theme of this lesson?",
          "options": [
            "The importance of physical fitness",
            "The challenges of mountaineering",
            "The beauty of nature",
            "The power of human spirit"
          ],
          "correctAnswer": "The power of human spirit",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "Lesson 5: The Unbeaten Girls",
      "questions": [
        {
          "question": "What is the main focus of this lesson?",
          "options": [
            "The history of women's sports",
            "The challenges faced by female athletes",
            "The achievements of a particular group of girls",
            "The importance of gender equality in sports"
          ],
          "correctAnswer": "The achievements of a particular group of girls",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "প্রথম অধ্যায় : তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি : বিশ্ব ও বাংলাদেশ",
      "questions": [
        {
          "question": "এই অধ্যায়ে কী নিয়ে আলোচনা করা হয়েছে?",
          "options": [
            "তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির ইতিহাস",
            "বাংলাদেশে তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির বিকাশ",
            "বিশ্বের তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির বর্তমান অবস্থা",
            "উপরোক্ত সকল"
          ],
          "correctAnswer": "উপরোক্ত সকল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দ্বিতীয় অধ্যায় : কমিউনিকেশন সিস্টেম ও নেটওয়ার্কিং",
      "questions": [
        {
          "question": "কোন ধরণের কমিউনিকেশন সিস্টেম নিয়ে এই অধ্যায়ে আলোচনা করা হয়েছে?",
          "options": [
            "অ্যানালগ কমিউনিকেশন",
            "ডিজিটাল কমিউনিকেশন",
            "উভয় ধরণের",
            "কোনটিই না"
          ],
          "correctAnswer": "উভয় ধরণের",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটাকে এক স্থান থেকে অন্য স্থানে স্থানান্তর করার প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
          "options": [
            "ডেটা কমিউনিকেশন",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন মোড",
            "সিনক্রোনাস ডেটা ট্রান্সমিশন",
            "অ্যাসিনক্রোনাস ডেটা ট্রান্সমিশন"
          ],
          "correctAnswer": "ডেটা কমিউনিকেশন"
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশন কী?",
          "options": [
            "দুটি ডিভাইসের মধ্যে তথ্যের বিনিময়",
            "মাধ্যমবিহীন তথ্যের প্রবাহ",
            "শুধু তারযুক্ত তথ্যের প্রবাহ",
            "শুধু কম্পিউটার নির্ভর যোগাযোগ"
          ],
          "correctAnswer": "দুটি ডিভাইসের মধ্যে তথ্যের বিনিময়"
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশন এর মূল/মৌলিক উপাদান কয়টি?",
          "options": [
            "৩",
            "৪",
            "৫",
            "৬"
          ],
          "correctAnswer": "৫"
        },
        {
          "question": "নিচের কোনটি ডেটা কমিউনিকেশনের উৎস?",
          "options": [
            "কম্পিউটার",
            "ফাইবার অপটিকস",
            "মডেম",
            "টেলিফোন"
          ],
          "correctAnswer": "কম্পিউটার"
        },
        {
          "question": "ব্যান্ডউইথ কী?",
          "options": [
            "ডেটা প্রবাহের মোড",
            "ডেটা প্রবাহের মাধ্যম",
            "ডেটা প্রবাহের হার",
            "ডেটা প্রবাহের দিক"
          ],
          "correctAnswer": "ডেটা প্রবাহের হার"
        },
        {
          "question": "ডেটা স্থানান্তরের হারকে বলে- ",
          "options": [
            "ব্যান্ড মিটার",
            "ব্যান্ডউইথ",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন",
            "ডেটা কানেকশন"
          ],
          "correctAnswer": "ব্যান্ডউইথ"
        },
        {
          "question": "ব্যান্ডউইথ এর অন্য নাম হলো-\ni. ডেটা ট্রান্সমিশন স্পিড\nii. ব্যান্ড স্পিড\niii. মোবাইল স্পিড\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii      ",
            "i ও iii",
            "ii ও iii     ",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii"
        },
        {
          "question": "একটি চ্যানেল দিয়ে ৯ সেকেন্ডে ৮১০০ বিট স্থানান্তরিত হলে ব্যান্ডউইথ কত?",
          "options": [
            "600 bps",
            "900 bps",
            "2700 bps",
            "2700 bps"
          ],
          "correctAnswer": "900 bps"
        },
        {
          "question": "একটি চ্যানেল দিয়ে 5 সেকেন্ডে 9000 bit স্থানান্তরিত হলে ব্যান্ডউইথ কত?",
          "options": [
            "1800 gbps",
            "1800 mbps",
            "1800 kbps",
            "1800 bps"
          ],
          "correctAnswer": "1800 bps"
        },
        {
          "question": "একটি চ্যানেল দিয়ে 5 সেকেন্ডে 9000 bit স্থানান্তরিত হলে কোন ব্যান্ড নির্দেশ করে?",
          "options": [
            "ন্যারো ব্যান্ড",
            "ভয়েস ব্যান্ড",
            "ব্রড ব্যান্ড ",
            "আলট্রা ব্যান্ড"
          ],
          "correctAnswer": "ভয়েস ব্যান্ড"
        },
        {
          "question": "একটি চ্যানেল দিয়ে ২ মিনিটে সর্বোচ্চ ৮১০০ কিলো-বিট স্থানান্তর হলে ব্যান্ডউইথ কত?",
          "options": [
            "67 bps",
            "4050 kbps",
            "67500 bps",
            "67500 kbps"
          ],
          "correctAnswer": "67500 bps"
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন স্পীডের ক্ষুদ্রতম একক কী?",
          "options": [
            "bps",
            "Kbps",
            "Mbps",
            "Gbps"
          ],
          "correctAnswer": "bps"
        },
        {
          "question": "ব্রডব্যান্ডের ব্যান্ডউইথ কত?",
          "options": [
            "1 Mbps বা অধিক",
            "9600 bps",
            "45-300 bps",
            "45 bps এর কম"
          ],
          "correctAnswer": "1 Mbps বা অধিক"
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন স্পিডকে কয় ভাগে ভাগ করা যায়?",
          "options": [
            "২",
            "৩",
            "৪",
            "৫"
          ],
          "correctAnswer": "৩"
        },
        {
          "question": "ন্যারো ব্যান্ডের সর্বনিম্ন স্পিড কত bps?",
          "options": [
            "35",
            "45",
            "200",
            "300"
          ],
          "correctAnswer": "45"
        },
        {
          "question": "ন্যারো ব্যান্ডের সর্বোচ্চ গতি কত ?  ",
          "options": [
            "300 bps",
            "6900 bps ",
            "9600 bps ",
            "1 mbps "
          ],
          "correctAnswer": "300 bps"
        },
        {
          "question": "bps এর পূর্ণরূপ কী?",
          "options": [
            "bit per second",
            "byte per second",
            "binary per second",
            "bit per system"
          ],
          "correctAnswer": "bit per second"
        },
        {
          "question": "ভয়েস ব্যান্ডে সর্বোচ্চ কত গতিতে ডেটা স্থানান্তর হয়?",
          "options": [
            "6900 bps",
            "6900 kbps",
            "9600 bps",
            "9600 kbps"
          ],
          "correctAnswer": "9600 bps"
        },
        {
          "question": "ভয়েস ব্যান্ড কোথায় ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "টেলিগ্রাফে",
            "টেলিফোন",
            "রাউটারে",
            "গেটওয়ে"
          ],
          "correctAnswer": "টেলিফোন"
        },
        {
          "question": "নিচের কোনটিতে ন্যারো-ব্যান্ড ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "টেলিফোন",
            "টেলিগ্রাফ",
            "স্যাটেলাইট ফোন",
            "ওয়াকিটকি"
          ],
          "correctAnswer": "টেলিগ্রাফ"
        },
        {
          "question": "কম্পিউটার থেকে প্রিন্টারে ডেটা স্থানান্তরিত হয়- ",
          "options": [
            "ন্যারো ব্যান্ড",
            "ভয়েস ব্যান্ড",
            "হাফ-ডুপ্লেক্স",
            "ফুল-ডুপ্লেক্স"
          ],
          "correctAnswer": "ভয়েস ব্যান্ড"
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন গতি-\ni. ন্যারো ব্যান্ড\nii. ভয়েস ব্যান্ড\niii. ব্রড ব্যান্ড\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii      ",
            "i ও iii",
            "ii ও iii     ",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii"
        },
        {
          "question": "টেক্সট ও ছবি পাঠানোর প্রযুক্তি কোনটি? ",
          "options": [
            "ফ্যাক্স ",
            "এস এম এস ",
            "এম এম এস ",
            "টেলিগ্রাফ "
          ],
          "correctAnswer": "ফ্যাক্স"
        },
        {
          "question": "HD ভিডিও কনফারেন্সিং এর জন্য প্রয়োজনীয় ব্যান্ডউইথ কত? ",
          "options": [
            "0.5 Mbps",
            "1 Mbps",
            "1.5 Mbps",
            "4 Mbps"
          ],
          "correctAnswer": "4 Mbps"
        },
        {
          "question": "ফোন কল (VoIP) এর জন্য প্রয়োজনীয় ব্যান্ডউইথ কত? ",
          "options": [
            "0.5 Mbps",
            "1 Mbps",
            "1.5 Mbps",
            "4 Mbps"
          ],
          "correctAnswer": "0.5 Mbps"
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশন সিস্টেমে সংযুক্ত ডিভাইসগুলোর মধ্যে বিটের আদান-প্রদান বা বিনিময়ের প্রক্রিয়াকে কী বলা হয়?",
          "options": [
            "ব্যান্ডউইডথ",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন মেথড",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন মোড",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন স্পিড"
          ],
          "correctAnswer": "ডেটা ট্রান্সমিশন মেথড"
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন পদ্ধতি কয় প্রকার?",
          "options": [
            "২",
            "৩",
            "৪",
            "৫"
          ],
          "correctAnswer": "২"
        },
        {
          "question": "লাইন ইন্টারফেসের ওপর ভিত্তি করে ডেটা ট্রান্সমিশনকে কতভাগে ভাগ করা হয়েছে?",
          "options": [
            "২",
            "৩",
            "৪",
            "৫"
          ],
          "correctAnswer": "২"
        },
        {
          "question": "প্যারালাল ট্রান্সমিশনের বৈশিষ্ট্য-\ni. সমান্তরালে একই সময়ে একাদিক বিট ট্রান্সমিশন হয়\nii. লাইন/লিংক/চ্যানেল সংখ্যা ৮ বা ৮ এর গুণিতক হয়\niii. অধিক দূরত্বে ডেটা স্থানান্তরে উপযুক্ত\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii      ",
            "i ও iii",
            "ii ও iii     ",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii"
        },
        {
          "question": "বিট সিনক্রোনাইজেশন হচ্ছে-\ni. বিট প্রেরণের সমন্বিত পদ্ধতি\nii. বিটের শুরু এবং শেষ বুঝতে পারা\niii. ব্যান্ডউইথের পরিমাণ বৃদ্ধি পাওয়া\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii      ",
            "i ও iii",
            "ii ও iii     ",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii"
        },
        {
          "question": "বিট সিনক্রোনাইজেশন হলো-",
          "options": [
            "Transmission Control",
            "Timing Control",
            "Reception Control",
            "Data Control"
          ],
          "correctAnswer": "Timing Control",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সিনক্রোনাইজেশনের ওপর ভিত্তি করে ডেটা ট্রান্সমিশনকে কয়টি পদ্ধতিতে ভাগ করা যায়?",
          "options": [
            "২",
            "৩",
            "৪",
            "৫"
          ],
          "correctAnswer": "৩",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন মেথড হল-\ni. অ্যাসিনক্রোনাস\nii. সিনক্রোনাস\niii. আইসোক্রোনাস\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন ডেটা ট্রান্সমিশন মেথডে প্রতিটি ক্যারেক্টার এর শুরুতে স্টার্ট বিট এবং শেষে স্টপ বিট দিয়ে ডেটা ট্রান্সমিশন হয়?",
          "options": [
            "অ্যাসিনক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাস",
            "আইসোক্রোনাস",
            "সিমপ্লেক্স"
          ],
          "correctAnswer": "অ্যাসিনক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন ট্রান্সমিশনে ডেটা ক্যারেক্টার বাই ক্যারেক্টার ট্রান্সমিট হয়?",
          "options": [
            "প্যারালাল",
            "অ্যাসিনক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাস",
            "আইসোক্রোনাস"
          ],
          "correctAnswer": "অ্যাসিনক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সিনক্রোনাস ডেটা ট্রান্সমিশনের অসুবিধা হলো-\ni. প্রাইমারি স্টোরেজ ডিভাইসের প্রয়োজন হয়\nii. ডেটা ট্রান্সমিশনের গতি মন্থর\niii. তুলনামূলকভাবে ব্যয় বহুল\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন ডিলে সর্বনিন্ম হয়-",
          "options": [
            "অ্যাসিনক্রোনাস",
            "আইসোক্রোনাস",
            "ব্রডকাস্ট",
            "ইউনিকাস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "আইসোক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অ্যাসিনক্রোনাস ট্রান্সমিশনের সুবিধা হলো-",
          "options": [
            "প্রাইমারি স্টোরেজ ডিভাইসের প্রয়োজন হয় না",
            "ডেটা ট্রান্সমিশনের গতি বেশি",
            "ব্লক আকারে ডেটা প্রেরিত হয়",
            "স্যাটেলাইটে ব্যবহার অধিক উপযোগী"
          ],
          "correctAnswer": "প্রাইমারি স্টোরেজ ডিভাইসের প্রয়োজন হয় না",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অ্যাসিনক্রোনাস ট্রান্সমিশনের বৈশিষ্ট্য-\ni. ডেটা ক্যারেক্টার আকারে স্থানান্তর হয়\nii. স্টার্ট ও স্টপ বিট ব্যবহৃত হয়\niii. প্রতিবার ১০ বিট স্থানান্তরিত হয়\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কিবোর্ড থেকে সিপিইউতে ডেটা স্থানান্তরের সময় ব্যবহৃত ট্রান্সমিশনের বৈশিষ্ট্য হলো-\ni. ডেটা ব্লক আকারে স্থানান্তরিত হয়\nii. যেকোনো সময় ডেটা প্রেরণ ও গ্রহণ করতে পারে\niii. প্রাইমারি স্টোরেজ ডিভাইসের প্রয়োজন হয় না\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কম্পিউটার থেকে প্রিন্টারে ডেটা পাঠানোর জন্য ব্যবহৃত হয়-\ni. প্যারালাল ট্রান্সমিশন\nii. অ্যাসিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন\niii. সিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "প্যাকেট বা ব্লক বা ফ্রেম আকারে ডেটা ট্রান্সমিট হয়-\ni. অ্যাসিনক্রোনাসে\nii. সিনক্রোনাসে\niii. আইসোক্রোনাসে\n\nক) i ও ii\nb) i ও iii\nc) ii ও iii\n\nAnswer:",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রিয়েল টাইম অ্যাপ্লিকেশনের ক্ষেত্রে ডেটা ট্রান্সফারে কোন মেথড ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "অ্যাসিনক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাস",
            "আইসোক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাইজেশন"
          ],
          "correctAnswer": "আইসোক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "লাইভ টিভি সম্প্রচার বা ভিডিও স্ট্রিমিং এর ক্ষেত্রে কোন মেথড ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "অ্যাসিনক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাস",
            "আইসোক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাইজেশন"
          ],
          "correctAnswer": "আইসোক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "লাইভ-ক্লাসে সরাসরি শিক্ষার্থীদের পাঠদান করা যায় কোনটির মাধ্যমে?",
          "options": [
            "WebEx",
            "Google",
            "Facebook",
            "Yahoo"
          ],
          "correctAnswer": "WebEx",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশনের ক্ষেত্রে ডেটা প্রবাহের দিককে কী বলে?",
          "options": [
            "ডেটা ট্রান্সমিশন মেথড",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন মোড",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন স্পীড",
            "কোনটি নয়"
          ],
          "correctAnswer": "ডেটা ট্রান্সমিশন মোড",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন মোড কত প্রকার?",
          "options": [
            "২",
            "৩",
            "৪",
            "৫"
          ],
          "correctAnswer": "৩",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রেডিও ও টেলিভিশন সম্প্রচার কোন ধরনের ডেটা কমিউনিকেশন মোড?",
          "options": [
            "সিমপ্লেক্স এবং ইউনিকাস্ট",
            "ফুলডুপ্লেক্স ও মাল্টিকাস্ট",
            "হাফডুপ্লেক্স ও মাল্টিকাস্ট",
            "সিমপ্লেক্স ও ব্রডকাস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "সিমপ্লেক্স ও ব্রডকাস্ট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "একই সময়ে উভয় দিয়ে ডেটা স্থানান্তর হলে তাকে কোন মোড বলে?",
          "options": [
            "সিমপ্লেক্স",
            "হাফ-ডুপ্লেক্স",
            "মাল্টিকাস্ট",
            "ফুল-ডুপ্লেক্স"
          ],
          "correctAnswer": "ফুল-ডুপ্লেক্স",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "উভয়দিকে ডেটা প্রেরণ করে কিন্তু একই সময়ে নয় এরূপ মোড কোনটি?",
          "options": [
            "সিমপ্লেক্স",
            "হাফ-ডুপ্লেক্স",
            "মাল্টিকাস্ট",
            "ফুল-ডুপ্লেক্স"
          ],
          "correctAnswer": "হাফ-ডুপ্লেক্স",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কম্পিউটার ও মাল্টিমিডিয়া প্রজেক্টরের মধ্যে ডেটা সঞ্চালন মোড কোনটি?",
          "options": [
            "সিমপ্লেক্স",
            "হাফ-ডুপ্লেক্স",
            "ফুল-ডুপ্লেক্স",
            "মাল্টিকাস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "সিমপ্লেক্স",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মোবাইল ফোনে কোন ধরণের ডেটা ট্রান্সমিশন মোড ব্যবহার করা হয়?",
          "options": [
            "সিমপ্লেক্স",
            "হাফ-ডুপ্লেক্স",
            "ফুল-ডুপ্লেক্স",
            "ব্রডকাস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "ফুল-ডুপ্লেক্স",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ফুল-ডুপ্লেক্স মোডে চলে- \n(i) মোবাইল ফোন\n(ii) ল্যান্ড ফোন\n(iii) রেডিও ব্রডকাস্ট\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "দুইজন ব্যক্তি মোবাইলে কথোপকথনের ক্ষেত্রে কোন মোড কাজ করে?",
          "options": [
            "সিমপ্লেক্স",
            "হাফ-ডুপ্লেক্স",
            "মাল্টিকাস্ট",
            "ফুল-ডুপ্লেক্স"
          ],
          "correctAnswer": "ফুল-ডুপ্লেক্স",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "প্রাপকের সংখ্যার উপর ভিত্তি করে ডেটা ট্রান্সমিশন মোড কত প্রকার?",
          "options": [
            "২",
            "৩",
            "৪",
            "৫"
          ],
          "correctAnswer": "৩",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গ্রুপ SMS প্রদান হলো-",
          "options": [
            "ইউনিকাস্ট",
            "মাল্টিকাস্ট",
            "ব্রডকাস্ট",
            "টেলিকাস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "মাল্টিকাস্ট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ব্রডকাস্ট মোডের উদাহরণ হলো-",
          "options": [
            "টিভি সম্প্রচার",
            "ভিডিও কনফারেন্সিং",
            "টেলিফোনে কথোপকথন",
            "SMS প্রেরণ"
          ],
          "correctAnswer": "টিভি সম্প্রচার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ব্রডকাস্টের ক্ষেত্রে কোন মাধ্যম বেশি ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "অপটিক্যাল ফাইবার",
            "রেডিও ওয়েভ",
            "মাইক্রো ওয়েভ",
            "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল"
          ],
          "correctAnswer": "মাইক্রো ওয়েভ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গ্রুপ SMS এর মোড কোনটি?",
          "options": [
            "ফুল ডুপ্লেক্স",
            "ইউনিকাস্ট",
            "ব্রডকাস্ট",
            "মাল্টিকাস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "মাল্টিকাস্ট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "একাধিক প্রাপক ডেটা গ্রহণ করতে পারে-\ni. ইউনিকাস্ট\nii. মাল্টিকাস্ট\niii. ব্রডকাস্ট\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কম্পিউটার থেকে কম্পিউটারে তথ্য আদান-প্রদানের সময়ে যে ধরণের ট্রান্সমিশন হয় তা হচ্ছে-\ni. সিনক্রোনাস\nii. ন্যারোব্যান্ড\niii. ফুল-ডুপ্লেক্স\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "টেলিভিশনের ডেটা ট্রান্সমিশন মোড হচ্ছে-\ni. সিমপ্লেক্স\nii. মাল্টিকাস্ট\niii. ব্রডকাস্ট\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশন সিস্টেমে প্রেরক ও প্রাপক কে সংযুক্ত করে কোনটি?",
          "options": [
            "উৎস",
            "মাধ্যম",
            "গন্তব্য",
            "চ্যানেল"
          ],
          "correctAnswer": "মাধ্যম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশন মাধ্যম হচ্ছে-\ni. টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল\nii. রেডিও ওয়েভ\niii. মডেম\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "তার বা ক্যাবল বা গাইডেড মিডিয়া হলো-\ni. টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল\nii. কো-এক্সিয়াল ক্যাবল\niii. ফাইবার অপটিক ক্যাবল\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "তারগুলো পেঁচানো ও জোড়া জোড়া থাকে বলে ঐ তারকে বলা হয়-",
          "options": [
            "টেলিফোন ক্যাবল",
            "কো-এক্সিয়াল ক্যাবল",
            "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
            "ফাইবার অপটিক ক্যাবল"
          ],
          "correctAnswer": "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "টুইস্টেট পেয়ার ক্যাবলে কমন/সাধারণ কালার কোনটি?",
          "options": [
            "কমলা",
            "সবুজ",
            "লাল",
            "সাদা"
          ],
          "correctAnswer": "সাদা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শিক্ষা প্রতিষ্ঠানে ল্যানের ক্ষেত্রে সাধারণত কোন ধরণের ক্যাবল ব্যবহার করা হয়?",
          "options": [
            "টুইস্টেড পেয়ার",
            "কো-এক্সিয়াল",
            "থিকনেট",
            "অপটিক ফাইবার"
          ],
          "correctAnswer": "টুইস্টেড পেয়ার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল এর বৈশিষ্ট্য হলো-\ni. ট্রান্সমিশন লস নেই\nii. সহজে স্থাপন করা যায়\niii. এনালগ ও ডিজিটাল উভয় ধরণের ডেটা ট্রান্সমিট করতে পারে\n\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কো-এক্সিয়াল ক্যাবল কয় ভাগে বিভক্ত?",
          "options": [
            "দুই",
            "তিন",
            "চার",
            "পাঁচ"
          ],
          "correctAnswer": "দুই",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের কোন ক্যাবলে ডেটা ট্রান্সফার হার সর্বোচ্চ?",
          "options": [
            "শিল্ডেড টুইস্টেট পেয়ার ক্যাবল",
            "আন-শিল্ডেড টুইস্টেট পেয়ার ক্যাবল",
            "কো-এক্সিয়াল ক্যাবল",
            "ফাইবার অপটিক ক্যাবল"
          ],
          "correctAnswer": "ফাইবার অপটিক ক্যাবল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "টেলিফোনের জন্য ব্যবহৃত ক্যাবল কোনটি?",
          "options": [
            "সাধারণ ক্যাবল",
            "টুইস্টেট পেয়ার",
            "কো-এক্সিয়াল",
            "ফাইবার অপটিক"
          ],
          "correctAnswer": "টুইস্টেট পেয়ার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কো-এক্সিয়াল ক্যাবলের ডেটা প্রেরণের সাধারণ হার কত?",
          "options": [
            "10 Mbps",
            "200 Mbps",
            "2 Gbps",
            "40 Gbps"
          ],
          "correctAnswer": "10 Mbps",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অপটিক্যাল ফাইবারে সবচেয়ে ভেতরের অংশ কোনটি?",
          "options": [
            "বাফার",
            "কোর",
            "জ্যাকেট",
            "ক্ল্যাডিং"
          ],
          "correctAnswer": "কোর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "আন্তঃমহাদেশীয় নেটওয়ার্কে যুক্ত হতে কোন ক্যাবল ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "টেলিফোন ক্যাবল",
            "কো-এক্সিয়াল ক্যাবল",
            "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
            "ফাইবার অপটিক ক্যাবল"
          ],
          "correctAnswer": "ফাইবার অপটিক ক্যাবল"
        },
        {
          "question": "সিঙ্গেল মোড ফাইবারের কোরের ব্যাস কত মাইক্রন?",
          "options": [
            "1-4",
            "4-8",
            "8-12",
            "12-16"
          ],
          "correctAnswer": "4-8"
        },
        {
          "question": "ফাইবার অপটিক ক্যাবল –\n(i) আলোর গতিতে ডেটা ট্রান্সফার করে\n(ii) কাচ বা স্বচ্ছ প্লাস্টিকের তৈরি\n(iii) তড়িৎ চৌম্বক প্রভাব(EMI) মুক্ত\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii"
        },
        {
          "question": "অপটিক্যাল ফাইবার ক্যাবলের সুবিধা হলো-\n(i) এর মাধ্যমে দ্রুতগতিতে ডেটা স্থানান্তর করা যায়\n(ii) এটির রক্ষাণাবেক্ষণ সহজতর\n(iii) এটি তড়িৎ চৌম্বকীয় প্রভাবমুক্ত\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii"
        },
        {
          "question": "ফটোডিটেক্টরের কাজ কী?",
          "options": [
            "অ্যানালগ সিগন্যালকে ডিজিটাল সিগন্যালে রূপান্তরিত করা",
            "বিদ্যুৎ শক্তিকে আলোক শক্তিতে রূপান্তরিত করা",
            "আলোক শক্তিকে বিদ্যুৎ শক্তিতে রূপান্তরিত করা",
            "ডিজিটাল সিগন্যালকে অ্যানালগ সিগন্যালে রূপান্তরিত করা"
          ],
          "correctAnswer": "আলোক শক্তিকে বিদ্যুৎ শক্তিতে রূপান্তরিত করা"
        },
        {
          "question": "ফাইবার অপটিক ক্যাবলে আলোক রশ্মি কোন ঘটনার মাধ্যমে দ্রুত ডেটা প্রেরণ করে?",
          "options": [
            "প্রতিসরণ",
            "প্রতিফলন",
            "পূর্ণঅভ্যন্তরীণ প্রতিসরণ",
            "পূর্ণঅভ্যন্তরীণ প্রতিফলন"
          ],
          "correctAnswer": "পূর্ণঅভ্যন্তরীণ প্রতিফলন"
        },
        {
          "question": "ফাইবার অপটিক ক্যাবলে কোন তরঙ্গদৈর্ঘ্য ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "500 nm",
            "1000nm",
            "1500nm",
            "2000nm"
          ],
          "correctAnswer": "1500nm"
        },
        {
          "question": "বাংলাদেশ ও আমেরিকার মধ্যে নেটওর্য়াক সংযোগ স্থাপনের জন্য মাধ্যম হিসেবে কোনটি বেশি প্রযোজ্য?",
          "options": [
            "UTP ক্যাবল",
            "STP ক্যাবল",
            "কো-এক্সিয়াল ক্যাবল",
            "ফাইবার অপটিক ক্যাবল"
          ],
          "correctAnswer": "ফাইবার অপটিক ক্যাবল"
        },
        {
          "question": "দুটি পাশাপাশি তামার তারে একটির সিগনাল আরেকটি সিগনালকে প্রভাবিত করে, তাকে কী বলা হয়?",
          "options": [
            "ক্রসটক",
            "ক্রসরেফারেন্স",
            "ক্রসকানেকশন",
            "ক্রসসেড"
          ],
          "correctAnswer": "ক্রসটক"
        },
        {
          "question": "তারবিহীন বা আন-গাইডেড মিডিয়া হলো-\n(i) রেডিও ওয়েভ\n(ii) মাইক্রোওয়েভ\n(iii) ইনফ্রারেড ওয়েভ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii"
        },
        {
          "question": "3KHz হতে 300GHz ফ্রিকোয়েন্সির ইলেকট্রোম্যাগনেটিক স্পেকট্রামকে বলা হয় –",
          "options": [
            "রেডিও ওয়েভ",
            "মাইক্রোওয়েভ",
            "ইনফ্রারেড ওয়েভ",
            "আলট্রা-ভায়োলেট ওয়েভ"
          ],
          "correctAnswer": "রেডিও ওয়েভ"
        },
        {
          "question": "300MHz হতে 300GHz ফ্রিকোয়েন্সির ইলেকট্রোম্যাগনেটিক স্পেকট্রামকে বলা হয় –",
          "options": [
            "রেডিও ওয়েভ",
            "মাইক্রোওয়েভ",
            "ইনফ্রারেড ওয়েভ",
            "আলট্রা-ভায়োলেট ওয়েভ"
          ],
          "correctAnswer": "মাইক্রোওয়েভ"
        },
        {
          "question": "300GHz হতে 400THz ফ্রিকোয়েন্সির ইলেকট্রোম্যাগনেটিক স্পেকট্রামকে বলা হয় –",
          "options": [
            "রেডিও ওয়েভ",
            "মাইক্রোওয়েভ",
            "ইনফ্রারেড ওয়েভ",
            "আলট্রা-ভায়োলেট ওয়েভ"
          ],
          "correctAnswer": "ইনফ্রারেড ওয়েভ"
        },
        {
          "question": "মোবাইল ফোন নেটওয়ার্কে টাওয়ারগুলোর মধ্যে যোগাযোগে কোনটি ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "রেডিও ওয়েভ",
            "মাইক্রোওয়েভ",
            "ইনফ্রারেড ওয়েভ",
            "আলট্রা-ভায়োলেট ওয়েভ"
          ],
          "correctAnswer": "মাইক্রোওয়েভ"
        },
        {
          "question": "মোবাইল ফোন নেটওয়ার্কে টাওয়ার ও মোবাইল ফোনের মধ্যে যোগাযোগে কোনটি ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "রেডিও ওয়েভ",
            "মাইক্রোওয়েভ",
            "ইনফ্রারেড ওয়েভ",
            "আলট্রা-ভায়োলেট ওয়েভ"
          ],
          "correctAnswer": "রেডিও ওয়েভ"
        },
        {
          "question": "বিল্ডিং, পাহাড়-পর্বতসহ যে কোন বাধা অতিক্রম করতে পারে- \n(i) রেডিও ওয়েভ\n(ii) টেরিস্ট্রিয়াল মাইক্রোওয়েভ\n(iii) স্যাটেলাইট মাইক্রোওয়েভ\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii"
        },
        {
          "question": "মাইক্রোওয়েভ প্রযুক্তির অসুবিধা দূর করতে কোন প্রযুক্তি আবশ্যক?",
          "options": [
            "ইনফ্রোরেড",
            "জিপিএস",
            "রেডিও ওয়েভ",
            "কৃত্রিম উপগ্রহ"
          ],
          "correctAnswer": "কৃত্রিম উপগ্রহ"
        },
        {
          "question": "GEO স্যাটেলাইট ভূমি থেকে কত উচ্চতায় নির্দিষ্ট কক্ষপথে রাখতে হয়?",
          "options": [
            "12000 Km",
            "22000 Km",
            "27000 Km",
            "36000 Km"
          ],
          "correctAnswer": "36000 Km"
        },
        {
          "question": "টেলিভিশনের রিমোট কন্ট্রোলে ব্যবহৃত হয়-",
          "options": [
            "Infrared wave",
            "Radio wave",
            "Microwave",
            "Bluetooth"
          ],
          "correctAnswer": "Infrared wave"
        },
        {
          "question": "হটস্পট কী?",
          "options": [
            "বিশেষ নিরাপত্তাব্যবস্থা",
            "তারযুক্ত ইন্টারনেট ব্যবস্থা",
            "তারবিহীন ইন্টারনেট ব্যবস্থা",
            "বিশেষ ধরনের সফটওয়্যার"
          ],
          "correctAnswer": "তারবিহীন ইন্টারনেট ব্যবস্থা"
        },
        {
          "question": "WiMAX এর পূর্ণরূপ কোনটি?",
          "options": [
            "Worldwide Interoperability for Micro Access",
            "Wide Interoperability for Microwave Access",
            "Worldwide International for Microwave Access",
            "Worldwide Interoperability for Microwave Access"
          ],
          "correctAnswer": "Worldwide Interoperability for Microwave Access"
        },
        {
          "question": "সাশ্রয়ীভাবে পাহাড়ি এলাকায় কার্যকরী নেটওয়ার্ক স্থাপনের জন্য কোনটি সুবিধাজনক?",
          "options": [
            "অপটিক্যাল ফাইবার",
            "রেডিও ওয়েভ",
            "WiFi",
            "WiMAX"
          ],
          "correctAnswer": "WiMAX"
        },
        {
          "question": "WiMAX এর IEEE স্ট্যান্ডার্ড কত?",
          "options": [
            "802.11",
            "802.11a",
            "802.15",
            "802.16"
          ],
          "correctAnswer": "802.16"
        },
        {
          "question": "WiMAX প্রযুক্তি ব্যবহার করে নিচের কোন নেটওয়ার্ক তৈরি করা যায়?",
          "options": [
            "WPAN",
            "WLAN",
            "WMAN",
            "WWAN"
          ],
          "correctAnswer": "WMAN"
        },
        {
          "question": "Wi-Fi এর পূর্ণরূপ কোনটি?",
          "options": [
            "Wireless Fidelity",
            "Would wide Fidelity",
            "World wave Fidelity",
            "Wide area Fidelity"
          ],
          "correctAnswer": "Wireless Fidelity"
        },
        {
          "question": "Wi-Fi এর IEEE স্ট্যান্ডার্ড কত?",
          "options": [
            "802.11",
            "802.11a",
            "802.15",
            "802.16"
          ],
          "correctAnswer": "802.11",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "IEEE 802.11 প্রযুক্তির সাহায্যে কোন নেটওয়ার্কটি তৈরি করা যাবে?",
          "options": [
            "PAN",
            "LAN",
            "MAN",
            "WAN"
          ],
          "correctAnswer": "LAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-Fi প্রযুক্তি ব্যবহার করে নিচের কোন নেটওয়ার্ক তৈরি করা যায়?",
          "options": [
            "WPAN",
            "WLAN",
            "WMAN",
            "WWAN"
          ],
          "correctAnswer": "WLAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Bluetooth এর IEEE স্ট্যান্ডার্ড কত?",
          "options": [
            "802.11",
            "802.11a",
            "802.15",
            "802.16"
          ],
          "correctAnswer": "802.15",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Bluetooth এর ফ্রিকোয়েন্সি কত?",
          "options": [
            "2.45 KHz",
            "2.45 MHz",
            "2.45 GHz",
            "2.45 THz"
          ],
          "correctAnswer": "2.45 GHz",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "একটি পিকোনেটে মোট কতটি দাস(Slave) নোড থাকতে পারে?",
          "options": [
            "7",
            "8",
            "9",
            "10"
          ],
          "correctAnswer": "7",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "পিকোনেট কোনটির সাথে সংশ্লিষ্ট?",
          "options": [
            "ইনফ্রারেড",
            "Bluetooth",
            "WiFi",
            "WiMAX"
          ],
          "correctAnswer": "Bluetooth",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Bluetooth এর মাধ্যমে তৈরি নেটওয়ার্ককে বলে-",
          "options": [
            "WPAN",
            "WLAN",
            "WMAN",
            "WAN"
          ],
          "correctAnswer": "WPAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-Fi এবং WiMAX এর মধ্যে পার্থক্য হচ্ছে-\ni. কাভারেজ এরিয়ায়\nii. ট্রান্সমিশন মোডে\niii. ট্রান্সমিশন স্পীডে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মোবাইল ফোনের জনক কে?",
          "options": [
            "চার্লস ব্যাবেজ",
            "জন ডন নেইন্যান",
            "মার্টিন কুপার",
            "জন ম্যাকার্থি"
          ],
          "correctAnswer": "মার্টিন কুপার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মোবাইল নেটওয়ার্কের বেজ স্টেশনে ডেটা পাঠানোকে কী বলে?",
          "options": [
            "আপলিংক",
            "ডাউন লিংক",
            "ইন্টারলিংক",
            "ফ্রিকোয়েন্সি লিংক"
          ],
          "correctAnswer": "আপলিংক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বেজ স্টেশন থেকে মোবাইল সেটে ডেটা ট্রান্সমিশনকে কী বলে?",
          "options": [
            "আপলিংক",
            "ডাউন লিংক",
            "ইন্টারলিংক",
            "ফ্রিকোয়েন্সি লিংক"
          ],
          "correctAnswer": "ডাউন লিংক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গ্রীন ফোন বলা হয় কোন প্রযুক্তির মোবাইল ফোনকে?",
          "options": [
            "FDMA",
            "TDMA",
            "CDMA",
            "PDMA"
          ],
          "correctAnswer": "CDMA",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রেডিও সিগন্যাল প্রথমে ডিজিটাল পদ্ধতিতে কোন প্রজন্মের মোবাইলে ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "২য়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইলে সর্বপ্রথম ইন্টারনেট সার্ভিস চালু হয়?",
          "options": [
            "প্রথম",
            "দ্বিতীয়",
            "তৃতীয়",
            "চতুর্থ"
          ],
          "correctAnswer": "দ্বিতীয়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "GSM এর পূর্ণরূপ কী?",
          "options": [
            "General System for Mobile Communication",
            "Global Standard for Mobile Communication",
            "General Standard for Mobile Communication",
            "Global System for Mobile Communication"
          ],
          "correctAnswer": "Global System for Mobile Communication",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মোবাইল ফোনের কোন প্রজন্ম হতে SMS চালু হয়?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "২য়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "SMS এর পূর্ণরূপ কোনটি?",
          "options": [
            "Short Mail Service",
            "Short Message Server",
            "Short Message Service",
            "Star Message Service"
          ],
          "correctAnswer": "Short Message Service",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইলে সর্বপ্রথম MMS সার্ভিস চালু হয়?",
          "options": [
            "প্রথম",
            "দ্বিতীয়",
            "তৃতীয়",
            "চতুর্থ"
          ],
          "correctAnswer": "দ্বিতীয়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইল ফোনে আলট্রা ব্রড ব্যান্ড ইন্টারনেট ব্যবহার করা হয়?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "৪র্থ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "GPRS এর পূর্ণরূপ কোনটি?",
          "options": [
            "General Packet Radio Service",
            "Global Packet Radio Service",
            "Global Package Radio Service",
            "General Package Radio Service"
          ],
          "correctAnswer": "General Packet Radio Service",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "GPRS কোন প্রজন্মের অন্তর্গত প্রযুক্তি?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "৩য়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "৩য় প্রজন্মের মোবাইলের বৈশিষ্ট্য হলো-\n(i) Handset interoperability\n(ii) Data transmission by packet switching\n(iii) Easy handoff\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইলে ভিডিও কলের শুরু হয়?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "৩য়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইলে প্যাকেট সুইচিং পদ্ধতিতে ডেটা ট্রান্সমিশন করা হয়?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "৩য়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "EDGE কোন প্রজন্মের অন্তর্গত প্রযুক্তি?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "৩য়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনটি চতুর্থ প্রজন্মের মোবাইল ফোনের প্রধান বৈশিষ্ট্য?",
          "options": [
            "আইপি নির্ভর ওয়্যারলেস নেটওয়ার্ক",
            "বিশ্বব্যাপী রোমিং সুবিধা",
            "ফোনের মাধ্যমে ইন্টারনেট সংযোগ",
            "সেমিকন্ডাক্টর ও মাইক্রোপ্রসেসর প্রযুক্তি"
          ],
          "correctAnswer": "আইপি নির্ভর ওয়্যারলেস নেটওয়ার্ক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "প্যাকেট বা সার্কিট সুইচিং ডেটা ট্রান্সমিশনের পরিবর্তে ইন্টারনেট প্রটোকলভিত্তিক নেটওয়ার্কের সুবিধা হচ্ছে-\ni. গতি 3G এর তুলনায় ৫০ গুণ বৃদ্ধি পায়\nii. LTE স্ট্যান্ডার্ডে কাজ করে\niii. এর মাধ্যমে 4K TV বা ভিডিও দেখা যায়\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ইন্টারনেট প্রটোকলভিত্তিক নেটওয়ার্ক ব্যবহৃত হয় মোবাইলের কোন প্রজন্ম হতে?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "৪র্থ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "GPS এর পূর্ণরূপ –",
          "options": [
            "Global Positioning System",
            "Global Phone System",
            "General Packet Service",
            "General Phone System"
          ],
          "correctAnswer": "Global Positioning System",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সাধারণ মোবাইল কমিউনিকেশন হলো-\ni. তারবিহীন যোগাযোগ ব্যবস্থা\nii. শুধুমাত্র কথা বলার ব্যবস্থা\niii. ফুল-ডুপ্লেক্স নেটওয়ার্ক\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাংলাদেশ ও আমেরিকার মধ্যে নেটওয়ার্ক সংযোগ স্থাপনের জন্য মাধ্যম হিসেবে কোনটি বেশি প্রযোজ্য?",
          "options": [
            "UTP ক্যাবল",
            "STP ক্যাবল",
            "কো-এক্সিয়াল ক্যাবল",
            "ফাইবার অপটিক ক্যাবল"
          ],
          "correctAnswer": "ফাইবার অপটিক ক্যাবল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-Fi এর IEEE স্ট্যান্ডার্ড কত?  ",
          "options": [
            "802.11",
            "802.11a",
            "802.15",
            "802.16"
          ],
          "correctAnswer": "802.11",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-Fi এবং WiMAX এর মধ্যে পার্থক্য হচ্ছে-",
          "options": [
            "i ও ii         ",
            "i ও iii",
            "ii ও iii       ",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "SMS এর পূর্ণরূপ কোনটি ?",
          "options": [
            "Short Mail Service",
            "Short Message Server",
            "Short Message Service",
            "Star Message Service"
          ],
          "correctAnswer": "Short Message Service",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইল ফোনে আলট্রা ব্রড ব্যান্ড ইন্টারনেট ব্যবহার করা হয়?  ",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "৪র্থ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইলে ভিডিও কলের শুরু হয় ?",
          "options": [
            "১ম",
            "২য়",
            "৩য়",
            "৪র্থ"
          ],
          "correctAnswer": "৩য়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "প্যাকেট বা সার্কিট সুইচিং ডেটা ট্রান্সমিশনের পরিবর্তে ইন্টারনেট প্রটোকলভিত্তিক নেটওয়ার্কের সুবিধা হচ্ছে-",
          "options": [
            "i ও ii         ",
            "i ও iii",
            "ii ও iii       ",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "GPS এর পূর্ণরূপ –  ",
          "options": [
            "Global Positioning System",
            "Global Phone System",
            "General Packet Service",
            "General Phone System"
          ],
          "correctAnswer": "Global Positioning System",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "যানবাহনের নির্ভুল অবস্থান, গতিবেগ, গতিপথ ইত্যাদি নির্ণয়ে ব্যবহৃত হয়-",
          "options": [
            "SPS",
            "GSP",
            "SSP",
            "GPS"
          ],
          "correctAnswer": "GPS",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ব্লুটুথের মাধ্যমে কোন নেটওয়ার্ক তৈরী হয়?",
          "options": [
            "PAN",
            "LAN",
            "WAN",
            "MAN"
          ],
          "correctAnswer": "PAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কত সালে ব্লুটুথ উদ্ভাবন করা হয়?",
          "options": [
            "১৯৮০ সালে",
            "১৯৯৪ সালে",
            "১৯৬২ সালে",
            "২০০৪ সালে"
          ],
          "correctAnswer": "১৯৯৪ সালে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Bluetooth Special interest group এর সদস্য কত?",
          "options": [
            "প্রায় ১৭০০০",
            "প্রায় ১২০০০",
            "প্রায় ২০০০০",
            "প্রায় ২৫০০০"
          ],
          "correctAnswer": "প্রায় ১৭০০০",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "দুই বা ততোধিক যন্ত্রের মধ্যে তারবিহীন যোগাযোগের পদ্ধতিকে কী বলে?",
          "options": [
            "মোবাইল ফোন",
            "কম্পিউটার",
            "ওয়্যারলেস কমিউনিশেন",
            "স্মার্টফোন"
          ],
          "correctAnswer": "ওয়্যারলেস কমিউনিশেন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিম্নশক্তি সম্পন্ন রেডিও সঞ্চালনে ডেটা পরিবহন করতে সক্ষম যে যন্ত্র তার নাম-",
          "options": [
            "ইনফ্রারেড",
            "ব্লুটুথ",
            "মোবাইল ফোন",
            "রেডিও"
          ],
          "correctAnswer": "ব্লুটুথ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ব্লুটুথ কত দূরত্ব পর্যন্ত সংযোগ স্থাপন করতে পারে?",
          "options": [
            "10cm-10m",
            "1km-10km",
            "10m-20m",
            "10cm-40m"
          ],
          "correctAnswer": "10cm-10m",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ব্লুটুথের ফলে কোন নেটওয়ার্ক তৈরী হয়?",
          "options": [
            "PAN",
            "LAN",
            "WAN",
            "MAN"
          ],
          "correctAnswer": "PAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ব্লুটুথ উদ্ভাবন করেন কে?",
          "options": [
            "টেলিকম",
            "হার্ড এন্ড্রিসন",
            "এরিকসন",
            "টেলিকম এরিকসন"
          ],
          "correctAnswer": "এরিকসন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "লোকাল এরিয়া নেটওয়ার্কের আওতায় পড়ে-",
          "options": [
            "অফিসভিত্তিক নেটওয়ার্ক",
            "রুমভিত্তিক নেটওয়ার্ক",
            "জেলাভিত্তিক নেটওয়ার্ক",
            "বিভাগীয় নেটওয়ার্ক"
          ],
          "correctAnswer": "অফিসভিত্তিক নেটওয়ার্ক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-fi- এর স্ট্যান্ডার্ড হচ্ছে-",
          "options": [
            "IEEE 80.211",
            "IEE 802.11",
            "IEEE 802.11",
            "IEE 80.211"
          ],
          "correctAnswer": "IEEE 802.11",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "IEEE এর পূর্ণরুপ কী?",
          "options": [
            "Institute of Electrical and Electronics Engineers",
            "Institute of Electrical and Electronics Engineers",
            "Impact of Electrical and Electronics Engineers",
            "Institute of Electrical and Electronics Engineers"
          ],
          "correctAnswer": "Institute of Electrical and Electronics Engineers",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-Max এর প্রধান অংশ কয়টি?",
          "options": [
            "২টি",
            "৩টি",
            "৪টি",
            "৫টি"
          ],
          "correctAnswer": "৩টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ইনডোর ও আউটডোর টাওয়ার নিয়ে গঠিত কোনটি?",
          "options": [
            "Wi-Max রিসিভার",
            "Max বেস স্টেশন",
            "Wi-Max বেস স্টেশন",
            "Wi-Fi রিসিভার"
          ],
          "correctAnswer": "Wi-Max বেস স্টেশন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-Max নেটওয়ার্কে ১০ কিলোমিটারের মধ্যে গতি কত?",
          "options": [
            "1 mbps",
            "20 gbps",
            "10 mbps",
            "2 gbps"
          ],
          "correctAnswer": "10 mbps",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বাংলাদেশে কে প্রথম ওয়াইমাক্স সুবিধা প্রদান করেন?",
          "options": [
            "Banglalion",
            "Ollo",
            "Qubee",
            "Augure"
          ],
          "correctAnswer": "Qubee",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ওয়াই-মাক্স এর ডেটা প্রবাহের হার কত?",
          "options": [
            "১০ মেগাবাইট/সেকেন্ড",
            "৩০-৪০ মেগাবাইট/সেকেন্ড",
            "৬০ মেগাবাইট/সেকেন্ড",
            "১ মেগাবাইট/সেকেন্ড"
          ],
          "correctAnswer": "৩০-৪০ মেগাবাইট/সেকেন্ড",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "২০১১ সালে স্থির স্টেশনগুলোতে তথ্য ট্রান্সমিশনের হার সেকেন্ডে কত করা হয়েছে?",
          "options": [
            "১ জিবি",
            "৫১২ এমবি",
            "২ জিবি",
            "২৫৬ এমবি"
          ],
          "correctAnswer": "১ জিবি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইল সিস্টেমে NMT ব্যবহার শুরু হয়?",
          "options": [
            "১ম প্রজন্ম",
            "২য় প্রজন্ম",
            "৩য় প্রজন্ম",
            "৪র্থ প্রজন্ম"
          ],
          "correctAnswer": "১ম প্রজন্ম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ব্যাংকের শাখা অফিসের মধ্যে কোন ধরনের নেটওয়ার্ক পদ্ধতি গড়ে উঠে সেই নেটওয়ার্কের নাম কী?",
          "options": [
            "MAN",
            "LAN",
            "PAN",
            "CAN"
          ],
          "correctAnswer": "MAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "এক নেটওয়ার্ক থেকে অন্য নেটওয়ার্কে ডেটা পাঠানোর জন্যে কোন হার্ডওয়ার ব্যবহার করা হয়?",
          "options": [
            "হাব",
            "রাউটার",
            "সুইচ",
            "নিক"
          ],
          "correctAnswer": "রাউটার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "NTTC সেলুলার টেলিফোন উৎপাদন শুরু করে-",
          "options": [
            "প্রথম প্রজন্মে",
            "তৃতীয় প্রজন্মে",
            "দ্বিতীয় প্রজন্মে",
            "চতুর্থ প্রজন্মে"
          ],
          "correctAnswer": "দ্বিতীয় প্রজন্মে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "দ্বিতীয় প্রজন্ম হলো-",
          "options": [
            "নেটওয়ার্ক",
            "ইনফ্রারেড",
            "তারবিহীন নেটওয়ার্ক",
            "ব্লুটুথ"
          ],
          "correctAnswer": "ব্লুটুথ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কম্পিউটার নেটওয়ার্কিং ব্যবস্থায় যুক্ত হয়-",
          "options": [
            "দুটি কম্পিউটার",
            "দুই বা ততোধিক কম্পিউটার",
            "একটির সাথে অন্যটি",
            "তিনটি কম্পিউটার"
          ],
          "correctAnswer": "দুই বা ততোধিক কম্পিউটার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নেটওয়ার্ক হলো-",
          "options": [
            "কম্পিউটারে তথ্য সংরক্ষন করা",
            "ডাক যোগাযোগ",
            "কম্পিউটারের আন্তঃসংযোগ",
            "কম্পিউটারে তথ্য বিন্যাস"
          ],
          "correctAnswer": "কম্পিউটারের আন্তঃসংযোগ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সর্বনিম্ন কয়টি কম্পিউটারের মধ্যে ক্যাবল যুক্ত করে নেটওয়ার্কিং করা যায়?",
          "options": [
            "২টি",
            "৩টি",
            "৪টি",
            "৫টি"
          ],
          "correctAnswer": "২টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের কোনটি নেটওয়ার্ক শেয়ারিং এর জন্য ব্যবহৃত হয়?",
          "options": [
            "হার্ডওয়ার ও সফটওয়ার",
            "তথ্য বিনিময় ও সফটওয়ার",
            "তথ্য বিনিময় ও হার্ডওয়ার",
            "তথ্য বিনিময়, হার্ডওয়ার ও সফটওয়ার"
          ],
          "correctAnswer": "তথ্য বিনিময়, হার্ডওয়ার ও সফটওয়ার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নেটওয়ার্কের উদ্দেশ্য হলো ব্যবহারকারীর পরস্পরের মধ্যে কম্পিউটার— কে ভাগাভাগি করে ব্যবহার করা।",
          "options": [
            "কম্পিউটার",
            "রিসোর্স",
            "মডেম",
            "সার্ভার"
          ],
          "correctAnswer": "রিসোর্স",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "PAN নেটওয়ার্ক তৈরী করা যায়-",
          "options": [
            "বাড়ি, অফিস, গাড়ি",
            "বাড়ী. অফিস, জেলা",
            "বাড়ি, গাড়ি, শহর",
            "অফিস, কলেজ, অন্যদেশ"
          ],
          "correctAnswer": "বাড়ি, অফিস, গাড়ি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "LAN WAN সাধারণত গড়ে উঠে— সীমানার মধ্যে।",
          "options": [
            "১০ কিঃমিঃ",
            "১ কিঃমিঃ",
            "১০০ মিঃ",
            "১০০ কিঃমিঃ"
          ],
          "correctAnswer": "১০০ মিঃ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "LAN ও MAN নিয়ে গঠিত হয়-",
          "options": [
            "WAN",
            "PAN",
            "CAN",
            "VAN"
          ],
          "correctAnswer": "WAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "লোকাল এরিয়া নেটওয়ার্ক —",
          "options": [
            "খুব কাছাকাছি নয় এরুপ কম্পিউটারের মধ্যে",
            "খুব কাছাকাছি অবস্থিত কম্পিউটারের মধ্যে",
            "কাছাকাছি দেশের মধ্যে কম্পিউটারের সংযোগ",
            "পাশাপাশি দেশের কম্পিউটারের মধ্যে"
          ],
          "correctAnswer": "কাছাকাছি দেশের মধ্যে কম্পিউটারের সংযোগ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "NIC এর পূর্ণরুপ কী?",
          "options": [
            "Network Net Card",
            "Network Interface Card",
            "Neutal Interface Card",
            "New International Card"
          ],
          "correctAnswer": "Network Interface Card",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "হাবের গতি অপেক্ষা সুইচের গতি-",
          "options": [
            "কম",
            "অনেক বেশি",
            "বেশি",
            "সমান"
          ],
          "correctAnswer": "কম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অধিক ক্ষমতাযুক্ত হাব কে কী বলে?",
          "options": [
            "কম মেধাযুক্ত হাব",
            "বুদ্ধিমান হাব",
            "বোকা হাব",
            "চালাক হাব"
          ],
          "correctAnswer": "বুদ্ধিমান হাব",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "এক নেটওয়ার্ক থেকে অন্য নেটওয়ার্কে ডেটা পাঠানোর প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
          "options": [
            "রাউটার",
            "ব্রাউটার",
            "রাউটিং",
            "হাব"
          ],
          "correctAnswer": "রাউটিং",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রাউটিং এর জন্য যে হার্ডওয়ার ব্যবহার করা হয় তাকে কী বলে?",
          "options": [
            "ব্রাউটার",
            "রাউটার",
            "গেটওয়ে",
            "হাব"
          ],
          "correctAnswer": "রাউটার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনো ব্যবহারকারী নেটওয়ার্কের কাজ সঠিকভাবে সম্পন্ন করতে নিচের কোনটি ব্যবহার করতে পারবে?",
          "options": [
            "ফটোকপিয়ার",
            "টেলিফোন",
            "স্ক্যানার",
            "মোবাইল"
          ],
          "correctAnswer": "স্ক্যানার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নেটওয়ার্ক ফাংশনের প্রধান কাজ কয়টি?",
          "options": [
            "২টি",
            "৩টি",
            "৪টি",
            "৫টি"
          ],
          "correctAnswer": "৩টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন টপোলজি বৃত্তাকার?",
          "options": [
            "হাইব্রিড টপোলজি",
            "স্টার টপোলজি",
            "রিং টপোলজি",
            "ট্রি টপোলজি"
          ],
          "correctAnswer": "রিং টপোলজি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "একটি কেন্দ্রীয় নিয়ন্ত্রনকারী কম্পিউটারের সাথে একাধিক কম্পিউটারের সংযুক্ত হওয়ার টপোলজিকে কী বলে?",
          "options": [
            "বাস টপোলজি",
            "রিং টপোলজি",
            "স্টার টপোলজি",
            "ট্রি টপোলজি"
          ],
          "correctAnswer": "স্টার টপোলজি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন টপোলজির নেটওয়ার্কভূক্ত কম্পিউটারগুলো পরস্পরের মধ্যে সরাসরি সংকেত আদান-প্রদান করতে পারেনা?",
          "options": [
            "স্টার টপোলজি",
            "রিং টপোলজি",
            "শংকর টপোলজি",
            "শাখা-প্রশাখা টপোলজি"
          ],
          "correctAnswer": "স্টার টপোলজি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "স্টার টপোলজির সম্প্রসারিত রুপ কী?",
          "options": [
            "রিং টপোলজি",
            "শাখা-প্রশাখা টপোলজি",
            "বাস টপোলজি",
            "ট্রি টপোলজি"
          ],
          "correctAnswer": "শাখা-প্রশাখা টপোলজি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন নেটওয়ার্কের জন্য কম্পিউটারের হোস্ট কম্পিউটার অপরিহার্য?",
          "options": [
            "বাস টপোলজি",
            "রিং টপোলজি",
            "স্টার টপোলজি",
            "পরস্পর সম্পর্কযুক্ত টপোলজি"
          ],
          "correctAnswer": "স্টার টপোলজি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "হাইব্রিড টপোলজির উদাহরণ কোনটি?",
          "options": [
            "মডেম",
            "ইন্টারনেট",
            "সার্ভার",
            "মোবাইল ফোন"
          ],
          "correctAnswer": "ইন্টারনেট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশনের মাধ্যমে হিসেবে ব্যবহৃত হয়-\n(i) ফাইবার অপটিক্স\n(ii) ক্যাবল\n(iii) মডেম\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশনের উৎস হলো-\n(i) কম্পিউটার\n(ii) টেলিফোন\n(iii) ক্যাবল\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কমিউনিকেশন সিস্টেম ব্যবহৃত হয়-\n(i) ই-বিজনেস\n(ii) তথ্য বিনিময়\n(iii) শিক্ষার ক্ষেত্রে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ন্যারো ব্যান্ডের সর্বোচ্চ গতি কত ? ",
          "options": [
            "300 bps",
            "6900 bps",
            "9600 bps",
            "1 mbps"
          ],
          "correctAnswer": "300 bps",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন গতি-",
          "options": [
            "i. ন্যারো ব্যান্ড",
            "ii. ভয়েস ব্যান্ড",
            "iii. ব্রড ব্যান্ড",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "i. ন্যারো ব্যান্ড, ii. ভয়েস ব্যান্ড, iii. ব্রড ব্যান্ড",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "প্যারালাল ট্রান্সমিশনের বৈশিষ্ট্য-",
          "options": [
            "i. সমান্তরালে একই সময়ে একাদিক বিট ট্রান্সমিশন হয়",
            "ii. লাইন/লিংক/চ্যানেল সংখ্যা ৮ বা ৮ এর গুণিতক হয়",
            "iii. অধিক দূরত্বে ডেটা স্থানান্তরে উপযুক্ত",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "i. সমান্তরালে একই সময়ে একাদিক বিট ট্রান্সমিশন হয়, ii. লাইন/লিংক/চ্যানেল সংখ্যা ৮ বা ৮ এর গুণিতক হয়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিট সিনক্রোনাইজেশন হচ্ছে-",
          "options": [
            "i. বিট প্রেরণের সমন্বিত পদ্ধতি",
            "ii. বিটের শুরু এবং শেষ বুঝতে পারা",
            "iii. ব্যান্ডউইথের পরিমাণ বৃদ্ধি পাওয়া",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "i. বিট প্রেরণের সমন্বিত পদ্ধতি, ii. বিটের শুরু এবং শেষ বুঝতে পারা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বিট সিনক্রোনাইজেশন  হলো-",
          "options": [
            "Transmission Control",
            "Timing Control",
            "Reception Control",
            "Data Control"
          ],
          "correctAnswer": "Timing Control",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সিনক্রোনাইজেশনের ওপর ভিত্তি করে ডেটা ট্রান্সমিশনকে কয়টি পদ্ধতিতে ভাগ কর যায়?",
          "options": [
            "২",
            "৩",
            "৪",
            "৫"
          ],
          "correctAnswer": "৩",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন মেথড হল-",
          "options": [
            "i. অ্যাসিনক্রোনাস",
            "ii. সিনক্রোনাস",
            "iii. আইসোক্রোনাস",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "i. অ্যাসিনক্রোনাস, ii. সিনক্রোনাস, iii. আইসোক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন ট্রান্সমিশনে ডেটা ক্যারেক্টার বাই ক্যারেক্টার ট্রান্সমিট হয়? ",
          "options": [
            "প্যারালাল",
            "অ্যাসিনক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাস",
            "আইসোক্রোনাস"
          ],
          "correctAnswer": "অ্যাসিনক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সিনক্রোনাস ডেটা ট্রান্সমিশনের অসুবিধা হলো-",
          "options": [
            "i. প্রাইমারি স্টোরেজ ডিভাইসের প্রয়োজন হয়",
            "ii. ডেটা ট্রান্সমিশনের গতি মন্থর",
            "iii. তুলনামূলকভাবে ব্যয় বহুল",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "i. প্রাইমারি স্টোরেজ ডিভাইসের প্রয়োজন হয়, iii. তুলনামূলকভাবে ব্যয় বহুল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অ্যাসিনক্রোনাস ট্রান্সমিশনের বৈশিষ্ট্য-",
          "options": [
            "i. ডেটা ক্যারেক্টার আকারে স্থানান্তর হয়",
            "ii. স্টার্ট ও স্টপ বিট ব্যবহৃত হয়",
            "iii. প্রতিবার ১০ বিট স্থানান্তরিত হয়",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "i. ডেটা ক্যারেক্টার আকারে স্থানান্তর হয়, ii. স্টার্ট ও স্টপ বিট ব্যবহৃত হয়, iii. প্রতিবার ১০ বিট স্থানান্তরিত হয়",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কিবোর্ড থেকে সিপিইউতে ডেটা স্থানান্তরের সময় ব্যবহৃত ট্রান্সমিশনের বৈশিষ্ট্য হলো-",
          "options": [
            "i. ডেটা ব্লক আকারে স্থানান্তরিত হয়",
            "ii. যেকোনো সময় ডেটা প্রেরণ ও গ্রহণ করতে পারে",
            "iii. প্রাইমারি স্টোরেজ ডিভাইসের প্রয়োজন হয় না",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "ii. যেকোনো সময় ডেটা প্রেরণ ও গ্রহণ করতে পারে, iii. প্রাইমারি স্টোরেজ ডিভাইসের প্রয়োজন হয় না",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কম্পিউটার থেকে প্রিন্টারে ডেটা পাঠানোর জন্য ব্যবহৃত হয়-",
          "options": [
            "i. প্যারালাল ট্রান্সমিশন",
            "ii. অ্যাসিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন",
            "iii. সিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "i. প্যারালাল ট্রান্সমিশন, ii. অ্যাসিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "প্যাকেট বা ব্লক বা ফ্রেম আকারে ডেটা ট্রান্সমিট হয়- ",
          "options": [
            "i. অ্যাসিনক্রোনাসে",
            "ii. সিনক্রোনাসে",
            "iii. আইসোক্রোনাসে",
            "ক) i ও ii, খ) i ও iii, গ) ii ও iii, ঘ) i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii. সিনক্রোনাসে, iii. আইসোক্রোনাসে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রিয়েল টাইম অ্যাপ্লিকেশনের ক্ষেত্রে ডেটা ট্রান্সফারে কোন মেথড ব্যবহৃত হয় ?",
          "options": [
            "অ্যাসিনক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাস",
            "আইসোক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাইজেশন"
          ],
          "correctAnswer": "আইসোক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশনের ক্ষেত্রে ডেটা প্রবাহের দিককে কী বলে?",
          "options": [
            "ডেটা ট্রান্সমিশন মেথড",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন মোড",
            "ডেটা ট্রান্সমিশন স্পীড",
            "কোনটি নয়"
          ],
          "correctAnswer": "ডেটা ট্রান্সমিশন মোড",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ফুল-ডুপ্লেক্স মোডে চলে- ",
          "options": [
            "i. মোবাইল ফোন",
            "ii. ল্যান্ড ফোন",
            "iii. রেডিও ব্রডকাস্ট",
            "নিচের কোনটি সঠিক?"
          ],
          "correctAnswer": "i. মোবাইল ফোন, ii. ল্যান্ড ফোন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গ্রুপ SMS প্রদান হলো- ",
          "options": [
            "ইউনিকাস্ট",
            "মাল্টিকাস্ট",
            "ব্রডকাস্ট",
            "টেলিকাস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "মাল্টিকাস্ট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের চিত্রটি হতে পারে-",
          "options": [
            "একটি টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
            "একটি কো-এক্সিয়াল ক্যাবল",
            "একটি অপটিক্যাল ফাইবার",
            "একটি মডেম"
          ],
          "correctAnswer": "একটি টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ব্রডকাস্টের ক্ষেত্রে কোন মাধ্যম বেশি ব্যবহৃত হয়? ",
          "options": [
            "অপটিক্যাল ফাইবার",
            "রেডিও ওয়েভ",
            "মাইক্রো ওয়েভ",
            "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল"
          ],
          "correctAnswer": "মাইক্রো ওয়েভ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গ্রুপ SMS এর মোড কোনটি? ",
          "options": [
            "ফুল ডুপ্লেক্স",
            "ইউনিকাস্ট",
            "ব্রডকাস্ট",
            "মাল্টিকাস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "মাল্টিকাস্ট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন পদ্ধতিগুলো হচ্ছে-\n(i) Asyncronous\n(ii) Synchronous\n(iii) Isochronous\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Asynchronous এর সুবিধা হচ্ছে-\n(i) বেশি পরিমান ডেটা ট্রান্সফার করা যায়\n(ii) সময় কম প্রয়োজন হয়\n(iii) খরচ কম লাগে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সিনক্রোন ডেটা ট্রান্সমিশনের বৈশিষ্ঠ্য-\n(i) তুলনামূলক খরচ\n(ii) তুলনামূলক সহজ\n(iii) ট্রেইলার ব্লক ব্যবহারিত হয়\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "টুইস্টেড পেয়ার ব্যবহৃত হয়-\n(i) টেলিফোন নেটওয়ার্কিং-এ\n(ii) গ্রাম্য যোগাযোগের ক্ষেত্রে\n(iii) ডিশ এন্টেনা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অপটিক্যাল ফাইবার তৈরীতে ব্যবহৃত হয়-\n(i) কাঁচ\n(ii) প্লাস্টিক\n(iii) ইস্পাত\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-Max এর অংশ-\n(i) Wi-Max বেস স্টেশন\n(ii) Wi-Max রিসিভার\n(iii) Wi-Max ট্রান্সরিসিভার\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Wi-Max এর অংশ –\n(i) Wi-Max বাড়ীতে বা মোবাইলে ইন্টারনেটে সংযোগ দিয়ে থাকে\n(ii) দূরবর্তী স্থানে ক্ষেত্রে আমরা Wi-Max ব্যবহার করতে পারি\n(iii) Wi-Max এ যোগাযোগ সহজ নয়।\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "এস.এম. আলমগীর তা ইংল্যান্ড প্রবাসী বোন শেখ তাহমিনা আক্তারের সাথে ইন্টারনেট ব্যবহার করে যোগাযোগ করে।\nআলমগীর কর্তৃক ব্যবহৃত ইন্টারনেট কোন ধরনের কমিউনিকেশন সিস্টেমের উদাহরণ?",
          "options": [
            "তার মাধ্যমে",
            "তারবিহীন মাধ্যমে",
            "টেলিফোন",
            "ধাতব"
          ],
          "correctAnswer": "তারবিহীন মাধ্যমে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "এস.এম. আলমগীর তা ইংল্যান্ড প্রবাসী বোন শেখ তাহমিনা আক্তারের সাথে ইন্টারনেট ব্যবহার করে যোগাযোগ করে।\nসোহেল কোনো ই-মেইল করলে সে কমিউনিকেশন সিস্টেমের কোন উপাদান হবে?",
          "options": [
            "প্রেরক",
            "প্রাপক",
            "প্রটোকল",
            "গন্তব্য"
          ],
          "correctAnswer": "প্রেরক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "এস.এম. আলমগীর তা ইংল্যান্ড প্রবাসী বোন শেখ তাহমিনা আক্তারের সাথে ইন্টারনেট ব্যবহার করে যোগাযোগ করে।\nআলমগীরের ইন্টারনেট কমিউনিকেশন সিস্টেমের কোন ধরনের উপাদান?",
          "options": [
            "Protocol",
            "Destination",
            "Receiver",
            "Medium"
          ],
          "correctAnswer": "Medium",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনো একটি মডেল কলেজে ৫ম তলা বিশিষ্ঠ ভবনে বিভিন্ন তলায় স্থাপিত কম্পিউটারসমূহকে নেটওয়ার্কের আওতায় আনার পরিকল্পনা করা হয়েছে।\nতাদের নেটওয়ার্কটি গড়ে উঠতে পারে?\n(i) ক্যাবলের মাধ্যমে\n(ii) রেডিও লিংকের মাধ্যমে\n(iii) WAN এর মাধ্যমে\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও ii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনো একটি মডেল কলেজে ৫ম তলা বিশিষ্ঠ ভবনে বিভিন্ন তলায় স্থাপিত কম্পিউটারসমূহকে নেটওয়ার্কের আওতায় আনার পরিকল্পনা করা হয়েছে।\nতাদের কম্পিউটারগুলো নেটওয়ার্ক করার ফলে সকল সুবিধা পাওয়া যায় তা হচ্ছে-\n(i)তথ্য আদান-প্রদান\n(ii)ই-মেইল আদান-প্রদান\n(iii)প্রিন্টার শেয়ার করা\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "তার, রেডিও ওয়েব, মাইক্রোওয়েব উভয়ের মাধ্যমে নেটওয়ার্ক গড়ে উঠতে পারে। তবে পাহাড়ি এলাকায় নেটওয়ার্ক মাধ্যমে তার হলে অনেক অসুবিধার সম্মুখীন হতে হয়।\nউদ্দীপকে তারের মাধ্যমে নেটওয়ার্ক সংযোগের জন্য প্রয়োজন-\n(i) অপটিক্যাল ফাইবার\n(ii) টুইস্টেড পেয়ার কেবল\n(iii) কো-এক্সিয়াল কেবল\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "তার, রেডিও ওয়েব, মাইক্রোওয়েব উভয়ের মাধ্যমে নেটওয়ার্ক গড়ে উঠতে পারে। তবে পাহাড়ি এলাকায় নেটওয়ার্ক মাধ্যমে তার হলে অনেক অসুবিধার সম্মুখীন হতে হয়।\nপাহাড়ী এলাকায় নেটওয়ার্ক মাধ্যম কোনটি হলে সুবিধাজনক?",
          "options": [
            "কো-এক্সিয়াল",
            "অপটিক্যাল ফাইবার",
            "ওয়্যারলেস",
            "টুইস্টেড পেয়ার"
          ],
          "correctAnswer": "ওয়্যারলেস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শিক্ষা মন্ত্রাণালয় থেকে একটি ভিডিও কনফারেন্সিং অনুষ্ঠানের মাধ্যমে অন-লাইনে এইচএসসি প্রথম বর্ষের ভর্তি কার্যক্রম উদ্ভোবন করা হলো। উক্ত অনুষ্ঠানে কারা অংশগ্রহন করতে পারবেন?\nশিক্ষা মন্ত্রণালয়ের অনুষ্ঠানে কারা অংশগ্রহন করতে পারবেন?",
          "options": [
            "ঢাকা শহরের সকল কলেজের",
            "রাজশাহী বোর্ডের কলেজর",
            "শুধুমাত্র নির্দিষ্ট কলেজ",
            "নেটওয়ার্কের অধীনের সকল কলেজ"
          ],
          "correctAnswer": "শুধুমাত্র নির্দিষ্ট কলেজ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "শিক্ষা মন্ত্রাণালয় থেকে একটি ভিডিও কনফারেন্সিং অনুষ্ঠানের মাধ্যমে অন-লাইনে এইচএসসি প্রথম বর্ষের ভর্তি কার্যক্রম উদ্ভোবন করা হলো। উক্ত অনুষ্ঠানে কারা অংশগ্রহন করতে পারবেন?\nউদ্দীপকে যে মোড হিসেবে ডেটা প্রেরণ করা হবে তা হলো-",
          "options": [
            "ইউনিকাস্ট মোড",
            "মাল্টিকাস্ট মোড",
            "ব্রডকাস্ট মোড",
            "হাফ ডুপ্লেক্স মোড"
          ],
          "correctAnswer": "মাল্টিকাস্ট মোড",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনটি সাধারণ নেটওয়ার্ক-\n(i) PNA\n(ii) MAN\n(iii) KAN\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i, ii ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "PNA ডিভাইসের উদাহরণ-\n(i) ল্যাপটপ\n(ii) মডেম\n(iii) মোবাইল ফোন\nনিচের কোনটি সঠিক?",
          "options": [
            "i ও ii",
            "i ও iii",
            "ii ও iii",
            "i, ii ও iii"
          ],
          "correctAnswer": "i ও iii",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশন প্রক্রিয়া কয়টি ধাপে সম্পন্ন হয়ে থাকে?",
          "options": [
            "২টি",
            "৩টি",
            "৪টি",
            "৫টি"
          ],
          "correctAnswer": "৫টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কম্পিউটার কিংবা অন্য কোনো যন্ত্রের সাহায্যে ডেটাকে এক স্থান থেকে অন্য স্থানে কিংবা এক ডিভাইস থেকে অন্য ডিভাইসে স্থানান্তরের প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
          "options": [
            "কম্পিউটার নেটওয়ার্ক",
            "ডেটা কমিউনিকেশন",
            "কমিউনিকেশন",
            "টপোলজি"
          ],
          "correctAnswer": "ডেটা কমিউনিকেশন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের কোনটি কমিউনিকেশন মাধ্যম নয়?",
          "options": [
            "মোবাইল ফোন",
            "ই-মেইল",
            "ইন্টারনেট",
            "বিমান"
          ],
          "correctAnswer": "বিমান",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "মোবাইল ফোন ডেটা কমিউনিকেশনের কোন পদ্ধতির অন্তর্ভূক্ত?",
          "options": [
            "Simplex Mode",
            "Half Duplex",
            "Full Duplex Mode",
            "Simple Mode"
          ],
          "correctAnswer": "Full Duplex Mode",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ক্লোর, কোডিং, বাফার আবরণ দিয়ে নিম্নের কোনটি তৈরী হয়?",
          "options": [
            "অপটিক্যাল ফাইবার",
            "টুইস্টেড পেয়ার",
            "কো-এক্সিয়াল",
            "হাব"
          ],
          "correctAnswer": "অপটিক্যাল ফাইবার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "যে প্রক্রিয়ার সুষ্ঠু ও সাবলীলভাবে যোগাযোগ সাধিত হয় তাকে কী বলে?",
          "options": [
            "কম্পিউটার সিস্টেম",
            "কমিউনিকেশন সিস্টেম",
            "মোবাইল সিস্টেম",
            "মেইলিং সিস্টেম"
          ],
          "correctAnswer": "কমিউনিকেশন সিস্টেম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "টেলিকমিউনিকেশন অর্থ কী?",
          "options": [
            "কাছের যোগাযোগ",
            "দূরবর্তী যোগাযোগ",
            "কথোপকথন",
            "যোগাযোগ"
          ],
          "correctAnswer": "দূরবর্তী যোগাযোগ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনো ডকুমেন্ট মেইলের মাধ্যমে একস্থানে হতে অন্যস্থানে প্রেরণ কোন ধরনের কমিউনিকেশন সিস্টেম?",
          "options": [
            "Optical Communication System",
            "Radioi Communication System",
            "Duplex Communication System",
            "Digital Communication System"
          ],
          "correctAnswer": "Digital Communication System",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিম্নের কোনটি রেডিও সিগন্যালের মাধ্যমে প্রেরণ করা হয়?",
          "options": [
            "অপটিক্যাল কমিউনিকেশন সিস্টেম",
            "রেডিও কমিউনিকেশন সিস্টেম",
            "ডুপ্লেক্স কমিউনিকেশন সিস্টেম",
            "সবগুলো"
          ],
          "correctAnswer": "অপটিক্যাল কমিউনিকেশন সিস্টেম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "যে কমিউনিকেশনের সিস্টেমের মাধ্যমে প্রেরক ও প্রাপক একই সাথে তথ্য বিনিময় করতে পারে তাকে কী বলে?",
          "options": [
            "কৌশলগত কমিউনিকেশন সিস্টেম",
            "হাফ ডুপ্লেক্স কমিউনিকেশন সিস্টেম",
            "ডুপ্লেক্স কমিউনিকেশন সিস্টেম",
            "রেডিও কমিউনিকেশন সিস্টেম"
          ],
          "correctAnswer": "হাফ ডুপ্লেক্স কমিউনিকেশন সিস্টেম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কমিউনিকেশন সিস্টেমের মৌলিক উপাদান কয়টি?",
          "options": [
            "৩টি",
            "৪টি",
            "৫টি",
            "৬টি"
          ],
          "correctAnswer": "৫টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ট্রান্সমিশন সিস্টেম হলো?",
          "options": [
            "মাধ্যম",
            "প্রাপক",
            "প্রেরক",
            "গন্তব্য"
          ],
          "correctAnswer": "প্রেরক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিম্নের কোনটি কম্পিউটারের ডিজিটাল সংকেতকে অ্যানালগ সংকেতে পরিণত করে টেলিফোন যোগাযোগ ব্যবস্থার দ্বারা গ্রাহকের নিকট প্রেরণ করে?",
          "options": [
            "মডুলেটর",
            "ডিমডুলেটর",
            "ডিকোডার",
            "মডেম"
          ],
          "correctAnswer": "মডুলেটর",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিম্নের কোনটি তথ্যের উৎস?",
          "options": [
            "কম্পিউটার",
            "টেলিফোন",
            "স্যাটেলাইট",
            "টেলিফোন লাইন"
          ],
          "correctAnswer": "কম্পিউটার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডিজিটাল সংকেতকে অ্যানালগ সংকেতে রুপান্তরিত করার প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
          "options": [
            "রাউটিং",
            "মডুলেশন",
            "সুইচিং",
            "নেটওয়ার্কিং"
          ],
          "correctAnswer": "মডুলেশন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কম্পিউটারের পারস্পারিক যোগাযোগ কে কী বলে?",
          "options": [
            "মডেম",
            "নেটওয়ার্ক",
            "ফ্যাক্স",
            "হাইওয়ে"
          ],
          "correctAnswer": "নেটওয়ার্ক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন রেটকে কী বলে?",
          "options": [
            "ব্যান্ড",
            "উইডথ",
            "ব্যান্ড উইডথ",
            "ভয়েস ব্যান্ড"
          ],
          "correctAnswer": "ব্যান্ড উইডথ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন গতি কত প্রকার?",
          "options": [
            "২টি",
            "৩টি",
            "৪টি",
            "৫টি"
          ],
          "correctAnswer": "৫টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিচের কোনটি কমিউনিকেশন সিস্টেম বহির্ভূত?",
          "options": [
            "যোগাযোগ নেটওয়ার্ক",
            "তথ্য বিনিময় সিস্টেম",
            "তথ্য বিনিময় কেন্দ্র",
            "গাড়ি চালানো"
          ],
          "correctAnswer": "তথ্য বিনিময় সিস্টেম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ন্যারো ব্যান্ডের গতি-",
          "options": [
            "9600bps",
            "45bps",
            "1 gbps",
            "5 gbps"
          ],
          "correctAnswer": "45bps",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "Bandwidth এর একক কোনটি?",
          "options": [
            "Hz",
            "Cycle/sec",
            "bit/s",
            "m/s"
          ],
          "correctAnswer": "bit/s",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা ট্রান্সমিশন পদ্ধতিকে কয় ভাগে ভাগ করা হয়?",
          "options": [
            "২টি",
            "৩টি",
            "৪টি",
            "৫টি"
          ],
          "correctAnswer": "৩টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা রিসিভার A এর জন্য ব্যবহৃত বাইনারি মান কোনটি?",
          "options": [
            "10000001",
            "1000001",
            "01000010",
            "11000001"
          ],
          "correctAnswer": "1000001",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিম্নের কোনটির প্রেরক স্টেশনের সাথে একটি প্রাইমারী স্টোরেজের প্রয়োজন হয়?",
          "options": [
            "সিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন",
            "আইসোক্রোনাস ট্রান্সমিশন",
            "অ্যাসিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন",
            "আইসিক্রোনাস ট্রান্সমিশন"
          ],
          "correctAnswer": "সিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা প্রবাহের দিকে উপর ভিত্তি করে ডেটা ট্রান্সমিশন মোডকে কয় ভাগে ভাগ করা যায়?",
          "options": [
            "২ ভাগে",
            "৩ ভাগে",
            "৪ ভাগে",
            "৫ ভাগে"
          ],
          "correctAnswer": "৩ ভাগে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "প্রেরক থেকে যে ডেটা গ্রাহকের ক্যারেক্টার বাই ক্যারেক্টার ট্রান্সমিট হয় তাকে কী বলে?",
          "options": [
            "এসিনক্রোনাস",
            "আইসোক্রোনাস",
            "সিনক্রোনাস",
            "বিসিনক্রোনাস"
          ],
          "correctAnswer": "এসিনক্রোনাস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "যে ডেটা ট্রান্সমিশন সিস্টেমে প্রেরক থেকে ডেটা গ্রাহকের ক্যারেক্টার বাই ক্যারেক্টার ট্রান্সমিট হয় তাকে কী বলে?",
          "options": [
            "সিনক্রোনাম ট্রান্সমিশন",
            "এসিনক্রোনাম ট্রান্সমিশন",
            "আইসোক্রানাস ট্রান্সমিশন",
            "বিসিনক্রোনাস ট্রান্সমিশন"
          ],
          "correctAnswer": "এসিনক্রোনাম ট্রান্সমিশন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা শুধু এক দিকে প্রেরণ করা যায় কোন মোডে?",
          "options": [
            "হাফ ডুপ্লেক্স",
            "সিমপ্লেক্স",
            "ডুপ্লেক্স",
            "ফুল ডুপ্লেক্স মোড"
          ],
          "correctAnswer": "সিমপ্লেক্স",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সিমপ্লেক্স মোডের উদাদহরণ-",
          "options": [
            "মোবাইল ফোন",
            "টেলিফোন",
            "ওয়াকিটকি",
            "রেডিও"
          ],
          "correctAnswer": "রেডিও",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ইন্টারনেটে সবচেয়ে বেশি ব্যবহৃত হয় ডেটা ট্রান্সফারের কোন পদ্ধতিতে?",
          "options": [
            "Synchronous",
            "Isochronous",
            "Asychronous",
            "কোনাটিই নয়।"
          ],
          "correctAnswer": "Asychronous",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "সিনক্রোনাস ডেটা ট্রান্সমিশনে প্রতি প্যাকেট কমপক্ষে কতটি ক্যারেক্টার থাকে?",
          "options": [
            "৮০-১৩২ ক্যারেক্টার",
            "৮০-১২০ ক্যারেক্টার",
            "১২০-১৩২ ক্যারেক্টার",
            "১০০-১১২ ক্যারেক্টার"
          ],
          "correctAnswer": "৮০-১৩২ ক্যারেক্টার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নেটওয়ার্ক লাইন ইন্টারফেসের ওপর ভিত্তি করে ডেটা ট্রান্সমিশন পদ্ধতিকে কয়টি ভাগে ভাগ করা যায়?",
          "options": [
            "5 ভাগে",
            "৪ ভাগে",
            "৩ ভাগে",
            "২ ভাগে"
          ],
          "correctAnswer": "২ ভাগে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কেবল একদিকে ডেটা প্রেরনের মোডকে কী বলে?",
          "options": [
            "ডুপ্লেক্স",
            "হাফ ডুপ্লেক্স",
            "ফুল ডুপ্লেক্স",
            "সিমপ্লেক্স"
          ],
          "correctAnswer": "সিমপ্লেক্স",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবলের ফ্রিকোয়েন্সি রেঞ্জ কত?",
          "options": [
            "0-5GHz",
            "5-10MHz",
            "0-5MHz",
            "0-5KHz"
          ],
          "correctAnswer": "0-5KHz",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল তৈরী করা হয় কী ধরনের উপাদান দিয়ে?",
          "options": [
            "Iron",
            "Copper",
            "Glass",
            "Gold"
          ],
          "correctAnswer": "Copper",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "STP ক্যাবলের সর্বোচ্চ ব্যান্ডউইথড কত?",
          "options": [
            "1Mbps",
            "10Mbps",
            "2Mbps",
            "20Mbps"
          ],
          "correctAnswer": "20Mbps",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "UTP ক্যাবলের কতটি কপার তার থাকে?",
          "options": [
            "২টি",
            "৪টি",
            "৮টি",
            "১৬টি"
          ],
          "correctAnswer": "৮টি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ডেটা কমিউনিকেশনে কয় প্রকারের মাধ্যম রয়েছে?",
          "options": [
            "২প্রকার",
            "৩প্রকার",
            "৪প্রকার",
            "৫প্রকার"
          ],
          "correctAnswer": "২প্রকার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনটি স্বল্প দূরত্বের নেটওয়ার্ক স্থাপনে ব্যবহার করা হয়?",
          "options": [
            "উপগ্রহ",
            "রেডিওওয়েভ",
            "ক্যাবল",
            "স্যাটেলাইট"
          ],
          "correctAnswer": "ক্যাবল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিম্নের কোনটির মাধ্যমে একই সময়ে অনেকগুলো দেশের সাথে যোগাযোগ স্থাপন করা সম্ভব?",
          "options": [
            "শেয়ার টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
            "খ টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
            "স্যাটেলাইট মাইক্রোওয়েভ",
            "টেবেস্টোরিয়েল মাইক্রোওয়ব।"
          ],
          "correctAnswer": "স্যাটেলাইট মাইক্রোওয়েভ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "STP- এর পূর্ণরুপ কী?",
          "options": [
            "Share Twisted Pair",
            "Shielded Twin Pair",
            "Shielded Tower phone",
            "Shielded Twisted Pair"
          ],
          "correctAnswer": "Shielded Twisted Pair",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "নিম্নে কোনটিতে ডেটা ট্রান্সমিশন হার 100mbps থেকে 2gbps?",
          "options": [
            "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
            "আনশিল্ডেড টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল",
            "কো-এক্সিয়াল ক্যাবল",
            "অপটিক্যাল ফাইবার ক্যাবল।"
          ],
          "correctAnswer": "অপটিক্যাল ফাইবার ক্যাবল।",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অপটিক্যাল ফাইবার জ্যাকেটের ব্যাস কোনটি?",
          "options": [
            "200µm",
            "300 µm",
            "400 µm",
            "100 µm"
          ],
          "correctAnswer": "400 µm",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "অপটিক্যাল ফাইবার ক্যাবল কমিউনিকেশন ব্যবস্থায় তিনটি অংশে দুটি হলো প্রেরক যন্ত্র ও গ্রাহক যন্ত্র এবং অপরটি-",
          "options": [
            "মডেম",
            "মাধ্যম",
            "তার",
            "ডিটেক্টর"
          ],
          "correctAnswer": "মাধ্যম",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "রেডিও তরঙ্গ সংগঠিত হয় কোথায়?",
          "options": [
            "মোটামুটি দূরত্ব",
            "কয়েক কিলোমিটার",
            "খুবই অল্প দূরত্ব",
            "১ কিলোমিটার"
          ],
          "correctAnswer": "কয়েক কিলোমিটার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন যন্ত্রটি নিম্ন শক্তিসম্পন্ন রেডিও সঞ্চালনে ডেটা পরিবর্তন করতে সক্ষম?",
          "options": [
            "ব্লুটুথ",
            "রেডিও",
            "টেলিভিশন",
            "কম্পিউটার"
          ],
          "correctAnswer": "ব্লুটুথ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোন প্রযুক্তি ব্যবহার করে শতাধিক ব্যবহারকারী একক বেস স্টেশন ব্যবহার করতে পারে?",
          "options": [
            "Wi-Max",
            "Wifi",
            "Bluetooth",
            "GPS"
          ],
          "correctAnswer": "Wi-Max",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বেতার তরঙ্গের সীমা কত?",
          "options": [
            "20km-30km",
            "1km-50km",
            "1mm-10km",
            "50km-100km"
          ],
          "correctAnswer": "1mm-10km",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ভূ-পৃষ্ঠে ট্রান্সমিটার বসানো থাকে কোন ওয়েভে?",
          "options": [
            "স্যাটেলাইট মাইক্রোওয়েভ",
            "রেডিও মাইক্রোওয়েভ",
            "টিভি মাইক্রোওয়েভ",
            "টেরিস্ট্রিয়াল মাইক্রোওয়েভ"
          ],
          "correctAnswer": "টেরিস্ট্রিয়াল মাইক্রোওয়েভ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনটি ব্লুটুথ ও ইনফ্রারেডের মাধ্যমে হ্যান্ডসেট বা ল্যাপটপের মধ্যে যোগাযোগের পদ্ধতি-",
          "options": [
            "WWAN",
            "WMAN",
            "WPAN",
            "WLAN"
          ],
          "correctAnswer": "WPAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কয়েকটি wireless LAN মিলে নিম্নের কোনটি গঠিত হয়?",
          "options": [
            "WWAN",
            "WMAN",
            "WPAN",
            "WLAN"
          ],
          "correctAnswer": "WMAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "কোনটিতে Wi-Max প্রযুক্তি ব্যবহার করা হয়?",
          "options": [
            "WWAN",
            "WMAN",
            "WPAN",
            "WLAN"
          ],
          "correctAnswer": "WMAN",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "দূরে গ্রহ, গ্যালাক্সি এবং মহাশূন্যে বিভিন্ন বিপর্যয় পর্যবেক্ষন কাজ- এ নিম্নের কোনটির ব্যবহার করা হয়?",
          "options": [
            "রেডিও ওয়েভ",
            "স্যাটেলাইট মাইক্রোওয়েভ",
            "টেরিস্ট্রিয়াল মাইক্রোওয়েভ",
            "ওয়্যারলেস"
          ],
          "correctAnswer": "স্যাটেলাইট মাইক্রোওয়েভ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "বর্তমানে মোবইল ফোনে ওয়্যারলেস প্রযুক্তিতে বহুল ব্যবহৃত প্রযুক্তি কোনটি?",
          "options": [
            "ওয়াই-ফাই",
            "তার মাধ্যমে",
            "অপটিক্যাল ফাইবার",
            "কো-এক্সিয়াল"
          ],
          "correctAnswer": "ওয়াই-ফাই",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "LMR-এর পূর্ণরুপ কী?",
          "options": [
            "Local Mobile Radio",
            "Local Mobile Resister",
            "Land Mobile Radio",
            "Local Mbality Radio"
          ],
          "correctAnswer": "Land Mobile Radio",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "SMR- এর পূর্ণরুপ কী?",
          "options": [
            "Specialized Mobile Radio",
            "Speed Mobile Radio",
            "Special Mobile Radio",
            "Social Mobile Radio"
          ],
          "correctAnswer": "Specialized Mobile Radio",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "গাড়ির চালকের গতিবিধি বা কোথায় রয়েছে তা জানার উপায় কোনটি?",
          "options": [
            "জিপিএস",
            "মোবাইল",
            "ফেসবুক",
            "ব্লুটুথ"
          ],
          "correctAnswer": "জিপিএস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "WAN- এর পূর্ণরুপ কী?",
          "options": [
            "World Area Network",
            "Wide Area Network",
            "World After Network",
            "World After Nature"
          ],
          "correctAnswer": "Wide Area Network",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        },
        {
          "question": "ড. মার্টিন কুপার যে মোবাইলটি ১৯৭৩ সালে সর্ব প্রথম প্রদর্শন করেন তার ওজন কত ছিল?",
          "options": [
            "২৫০ কেজি",
            "৫.০০ গ্রাম",
            "১ কেজি",
            "১.৫ কেজি"
          ],
          "correctAnswer": "১ কেজি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "তৃতীয় অধ্যায় : সংখ্যা পদ্ধতি ও ডিজিটাল ডিভাইস",
      "questions": [
        {
          "question": "ডিজিটাল ডিভাইস কীভাবে কাজ করে?",
          "options": [
            "অ্যানালগ সিগন্যাল ব্যবহার করে",
            "ডিজিটাল সিগন্যাল ব্যবহার করে",
            "উভয় ধরণের সিগন্যাল ব্যবহার করে",
            "কোনটিই না"
          ],
          "correctAnswer": "ডিজিটাল সিগন্যাল ব্যবহার করে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "চতুর্থ অধ্যায় : ওয়েবসাইট ডিজাইন পরিচিতি এবং HTML",
      "questions": [
        {
          "question": "HTML এর পূর্ণ রূপ কী?",
          "options": [
            "Hyper Text Markup Language",
            "Hyper Text Machine Language",
            "Hyper Transfer Markup Language",
            "Hyper Text Mark Language"
          ],
          "correctAnswer": "Hyper Text Markup Language",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "পঞ্চম অধ্যায় : প্রোগ্রামিং ভাষা",
      "questions": [
        {
          "question": "প্রোগ্রামিং ভাষার প্রধান ধরণ কোনটি?",
          "options": [
            "অবজেক্ট-ওরিয়েন্টেড",
            "প্রসিডিউরাল",
            "ফাংশনাল",
            "উপরোক্ত সকল"
          ],
          "correctAnswer": "উপরোক্ত সকল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "প্রথম অধ্যায় : ম্যাট্রিক্স নির্ণায়ক",
      "questions": [
        {
          "question": "ম্যাট্রিক্সের নির্ণায়ক কী?",
          "options": [
            "ম্যাট্রিক্সের সারি ও কলামের সংখ্যা",
            "ম্যাট্রিক্সের উপাদানগুলির যোগফল",
            "ম্যাট্রিক্সের সারি ও কলামের উপাদানগুলির গুণফলের যোগফল",
            "ম্যাট্রিক্সের সারি ও কলামের উপাদানগুলির গুণফলের পার্থক্য"
          ],
          "correctAnswer": "ম্যাট্রিক্সের সারি ও কলামের উপাদানগুলির গুণফলের যোগফল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "তৃতীয় অধ্যায় : জটিল সংখ্যা",
      "questions": [
        {
          "question": "জটিল সংখ্য সমীকর সাধারণ ���ূপ কী?",
          "options": [
            "a + bi",
            "a - bi",
            "ai",
            "a"
          ],
          "correctAnswer": "a + bi",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "চতুর্থ অধ্যায় : বহুপদী ও বহুপদী সমীকরণ",
      "questions": [
        {
          "question": "বহুপদী সমীকরণের ডিগ্রি কী?",
          "options": [
            "সমীকরণের সর্বোচ্চ ঘাত",
            "সমীকরণের সর্বনিম্ন ঘাত",
            "সমীকরণের চলের সংখ্যা",
            "সমীকরণের ধ্রুব পদ"
          ],
          "correctAnswer": "সমীকরণের সর্বোচ্চ ঘাত",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "তৃতীয় অধ্যায় : সরলরেখা",
      "questions": [
        {
          "question": "সরলরেখার সমীকরণের সাধারণ রূপ কী?",
          "options": [
            "ax + by + c = 0",
            "y = mx + c",
            "x = a",
            "y = b"
          ],
          "correctAnswer": "ax + by + c = 0",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "ষষ্ঠ অধ্যায় : কনিক",
      "questions": [
        {
          "question": "কনিকের ধরণ কী কী?",
          "options": [
            "বৃত্ত",
            "পরাবৃত্ত",
            "উপবৃত্ত",
            "উপরোক্ত সকল"
          ],
          "correctAnswer": "উপরোক্ত সকল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "চতুর্থ অধ্যায় : বৃত্ত",
      "questions": [
        {
          "question": "বৃত্তের সমীকরণের সাধারণ রূপ কী?",
          "options": [
            "x² + y² = r²",
            "(x - h)² + (y - k)² = r²",
            "x² + y² + 2gx + 2fy + c = 0",
            "উপরোক্ত সকল"
          ],
          "correctAnswer": "উপরোক্ত সকল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "সপ্তম অধ্যায় : সংযুক্ত কোণের ত্রিকোণমিতিক অনুপাত",
      "questions": [
        {
          "question": "সংযুক্ত কোণের ত্রিকোণমিতিক অনুপাত কীভাবে নির্ণয় করা হয়?",
          "options": [
            "সরল কোণের ত্রিকোণমিতিক অনুপাতের সাহায্যে",
            "সমকোণী ত্রিভুজের সাহায্যে",
            "উভয় পদ্ধতিতে",
            "কোনটিই না"
          ],
          "correctAnswer": "সরল কোণের ত্রিকোণমিতিক অনুপাতের সাহায্যে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "নবম অধ্যায় : অন্তরীকরণ",
      "questions": [
        {
          "question": "অন্তরীকরণের মূল নীতি কী?",
          "options": [
            "ফাংশনের পরিবর্তনের হার নির্ণয় করা",
            "ফাংশনের সীমা নির্ণয় করা",
            "ফাংশনের যোগফল নির্ণয় করা",
            "ফাংশনের গুণফল নির্ণয় করা"
          ],
          "correctAnswer": "ফাংশনের পরিবর্তনের হার নির্ণয় করা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দশম অধ্যায় : যোগজীকরণ",
      "questions": [
        {
          "question": "যোগজীকরণের মূল নীতি কী?",
          "options": [
            "অন্তরীকরণের বিপরীত প্রক্রিয়া",
            "ফাংশনের সীমা নির্ণয় করা",
            "ফাংশনের যোগফল নির্ণয় করা",
            "ফাংশনের গুণফল নির্ণয় করা"
          ],
          "correctAnswer": "অন্তরীকরণের বিপরীত প্রক্রিয়া",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "প্রথম অধ্যায় : তাপ গতিবিদ্যা",
      "questions": [
        {
          "question": "তাপ গতিবিদ্যার মূল নীতি কী?",
          "options": [
            "তাপ ও শক্তির মধ্যকার সম্পর্ক",
            "তাপ ও কাজের মধ্যকার সম্পর্ক",
            "তাপ ও তাপমাত্রার মধ্যকার সম্পর্ক",
            "উপরোক্ত সকল"
          ],
          "correctAnswer": "উপরোক্ত সকল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দ্বিতীয় অধ্যায় : স্থির তড়িৎ",
      "questions": [
        {
          "question": "স্থির তড়িৎ ক্ষেত্র কী?",
          "options": [
            "স্থির আধান দ্বারা সৃষ্ট ক্ষেত্র",
            "চলমান আধান দ্বারা সৃষ্ট ক্ষেত্র",
            "তড়িৎ প্রবাহের কারণে সৃষ্ট ক্ষেত্র",
            "কোনটিই না"
          ],
          "correctAnswer": "স্থির আধান দ্বারা সৃষ্ট ক্ষেত্র",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "তৃতীয় অধ্যায় : চল তড়িৎ",
      "questions": [
        {
          "question": "তড়িৎ প্রবাহ কী?",
          "options": [
            "আধানের প্রবাহ",
            "শক্তির প্রবাহ",
            "তাপের প্রবাহ",
            "কোনটিই না"
          ],
          "correctAnswer": "আধানের প্রবাহ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "সপ্তম অধ্যায় : ভৌত আলোকজীবন",
      "questions": [
        {
          "question": "আলোকের প্রকৃতি কী?",
          "options": [
            "তরঙ্গ",
            "কণা",
            "তরঙ্গ ও কণা উভয়ই",
            "কোনটিই না"
          ],
          "correctAnswer": "তরঙ্গ ও কণা উভয়ই",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "অষ্টম অধ্যায় : আধুনিক পদার্থবিজ্ঞা   ের সূচনা",
      "questions": [
        {
          "question": "আধুনিক পদার্থবিজ্ঞানের সূচনা কীভাবে হয়েছিল?",
          "options": [
            "পরমাণুর ধারণা থেকে",
            "আলোকের তরঙ্গ প্রকৃতি আবিষ্কার থেকে",
            "কৃষ্ণ বিকির���ের আবিষ্কার থেকে",
            "উপরোক্ত সকল"
          ],
          "correctAnswer": "উপরোক্ত সকল",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "নবম অধ্যায় : পরমাণুর মডেল এবং নিউক্লিয়ার পদার্থবিজ্ঞান",
      "questions": [
        {
          "question": "পরমাণুর কেন্দ্রে কী থাকে?",
          "options": [
            "প্রোটন",
            "নিউট্রন",
            "প্রোটন ও নিউট্রন",
            "ইলেকট্রন"
          ],
          "correctAnswer": "প্রোটন ও নিউট্রন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দশম অধ্যায় : সেমিকন্ডাক্টর ও ইলেকট্রনিক্স",
      "questions": [
        {
          "question": "সেমিকন্ডাক্টরের বৈশিষ্ট্য কী?",
          "options": [
            "তাপমাত্রার উপর তড়িৎ পরিবাহিতা নির্ভর করে",
            "শূন্য তাপমাত্রায় পরিবাহী",
            "উচ্চ তাপমাত্রায় পরিবাহী",
            "কোনটিই না"
          ],
          "correctAnswer": "তাপমাত্রার উপর তড়িৎ পরিবাহিতা নির্ভর করে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দ্বিতীয় অধ্যায় : ভেক্টর",
      "questions": [
        {
          "question": "ভেক্টর রাশির ক্ষেত্রে কোনটি সত্য?",
          "options": [
            "শুধুমাত্র মান থাকে",
            "শুধুমাত্র দিক থাকে",
            "মান ও দিক উভয়ই থাকে",
            "কোনটিই না"
          ],
          "correctAnswer": "মান ও দিক উভয়ই থাকে",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "চতুর্থ অধ্যায় : নিউটনিয়ন বলবিদ্যা",
      "questions": [
        {
          "question": "নিউটনের গতির কোন সূত্র বল ও ত্বরণের মধ্যে সম্পর্ক স্থাপন করে?",
          "options": [
            "প্রথম সূত্র",
            "দ্বিতীয় সূত্র",
            "তৃতীয় সূত্র",
            "মহাকর্ষ সূত্র"
          ],
          "correctAnswer": "দ্বিতীয় সূত্র",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "পঞ্চম অধ্যায় : কাজ, শক্তি ও ক্ষমতা",
      "questions": [
        {
          "question": "কোনটি কাজের একক নয়?",
          "options": [
            "জুল",
            "ওয়াট",
            "নিউটন-মিটার",
            "ডাইন-সেন্টিমিটার"
          ],
          "correctAnswer": "ওয়াट",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "ষষ্ঠ অধ্যায় : মহাকর্ষ ও অভিকর্ষ",
      "questions": [
        {
          "question": "পৃথিবীর কেন্দ্রে অভিকর্ষজ ত্বরণের মান কত?",
          "options": [
            "0",
            "9.8 m/s²",
            "অসীম",
            "একটি ধ্রুবক"
          ],
          "correctAnswer": "0",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "সপ্তম অধ্যায় : পদার্থের গঠনিক ধর্ম",
      "questions": [
        {
          "question": "কোনটি পদার্থের গঠনিক ধর্ম?",
          "options": [
            "ঘনত্ব",
            "আয়তন",
            "ভর",
            "তাপমাত্রা"
          ],
          "correctAnswer": "ঘনত্ব",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "অষ্টম অধ্যায় : পর্যাবৃত্ত গতি",
      "questions": [
        {
          "question": "সরল ছন্দিত গতিতে কোন রাশি ধ্রুবক থাকে?",
          "options": [
            "সরণ",
            "বেগ",
            "ত্বরণ",
            "কম্পাঙ্ক"
          ],
          "correctAnswer": "কম্পাঙ্   ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দশম অধ্যায় : আদর্শ গ্যাস ও গ্যাসের গতি তত্ত্ব",
      "questions": [
        {
          "question": "আদর্শ গ্যাসের ক্ষেত্রে কোন সমীকরণ প্রযোজ্য?",
          "options": [
            "PV = nRT",
            "P = mV",
            "V = nT",
            "PV = mRT"
          ],
          "correctAnswer": "PV = nRT",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দ্বিতীয় অধ্যায় : গুণগত রসায়ন",
      "questions": [
        {
          "question": "কোন পরীক্ষার মাধ্যমে খাদ্যে স্টার্চের উপস্থিতি নির্ণয় করা হয়?",
          "options": [
            "লिटমাস টেস্ট",
            "আয়োডিন টেস্ট",
            "জলীয় বাষ্প টেস্ট",
            "অ্যাসিড টেস্ট"
          ],
          "correctAnswer": "আয়োডিন টেস্ট",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "তৃতীয় অধ্যায় : মৌলের পর্যায়বৃত্ত ধর্ম ও রাসায়নিক বন্ধন",
      "questions": [
        {
          "question": "কোনটি একটি আয়নিক যৌগ?",
          "options": [
            "CO₂",
            "H₂O",
            "NaCl",
            "CH₄"
          ],
          "correctAnswer": "NaCl",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "চতুর্থ অধ্যায় : রাসায়নিক পরিবর্তন",
      "questions": [
        {
          "question": "কোনটি একটি রাসায়নিক পরিবর্তনের উদাহরণ?",
          "options": [
            "লোহার পেরেকের জং ধরা",
            "বরফ গলে জল হওয়া",
            "কাগজ ছিঁড়ে ফেলা",
            "পানি ফুটে বাষ্প হওয়া"
          ],
          "correctAnswer": "লোহার পেরেকের জং ধরা",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "পঞ্চম অধ্যায় : কর্মমুখী রসায়ন",
      "questions": [
        {
          "question": "কোনটি একটি কৃষিজ রাসায়নিক?",
          "options": [
            "প্লাস্টিক",
            "ঔষধ",
            "সার",
            "কাচ"
          ],
          "correctAnswer": "সার",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "প্রথম অধ্যায় : পরিবেশ রসা���়ন",
      "questions": [
        {
          "question": "পরিবেশ দূষণের প্রধান কারণ কী?",
          "options": [
            "সূর্যের আলো",
            "বৃষ্টি",
            "মানুষের কার্যকলাপ",
            "জীববৈচিত্র্য"
          ],
          "correctAnswer": "মানুষের কার্যকলাপ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দ্বিতীয় অধ্যায় : জৈব রসায়ন",
      "questions": [
        {
          "question": "জৈব যৌগের প্রধান উপাদান কী?",
          "options": [
            "কার্বন",
            "অক্সিজেন",
            "নাইট্রোজেন",
            "হাইড্রোজেন"
          ],
          "correctAnswer": "কার্বন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "তৃতীয় অধ্যায় : রাসায়নিক পরিবর্তন",
      "questions": [
        {
          "question": "কোনটি রাসায়নিক পরিবর্তনের উদাহরণ?",
          "options": [
            "লবণ পানিতে দ্রবীভূত হওয়া",
            "কাগজ ছিরে ফেলা",
            "কাঠ পোড়ানো",
            "পানি জমাট বাঁধা"
          ],
          "correctAnswer": "কাঠ পোড়ানো",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "চতুর্থ অধ্যায় : তড়িৎ রসায়ন",
      "questions": [
        {
          "question": "তড়িৎ রসায়ন কোন বিষয় নিয়ে আলোচনা করে?",
          "options": [
            "আলোক শক্তি ও রাসায়নিক বিক্রিয়ার মধ্যে সম্পর্ক",
            "তাপ শক্তি ও রাসায়নিক বিক্রিয়ার মধ্যে সম্পর্ক",
            "বিদ্যুৎ শক্তি ও রাসায়নিক বিক্রিয়ার মধ্যে সম্পর্ক",
            "যান্ত্রিক শক্তি ও রাসায়নিক বিক্রিয়ার মধ্যে সম্পর্ক"
          ],
          "correctAnswer": "বিদ্যুৎ শক্তি ও রাসায়নিক বিক্রিয়ার মধ্যে সম্পর্ক",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "প্রথম অধ্যায় : কোষ ও এর গঠন",
      "questions": [
        {
          "question": "কোষের  ক্ষমতা কেন্দ্র  কোনটি?",
          "options": [
            "সাইটোপ্লাজম",
            "কোষপ্রাচীর",
            "নিউক্লিয়াস",
            "মাইটোকন্ড্রিয়া"
          ],
          "correctAnswer": "নিউক্লিয়াস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দ্বিতীয় অধ্যায় : কোষ বিভাজন",
      "questions": [
        {
          "question": "কোন প্রক্রিয়ায় একটি মাতৃকোষ থেকে দুটি অভিন্ন  কন্যা কোষ তৈরি হয়?",
          "options": [
            "সালোকসংশ্লেষণ",
            "কোষ বিভাজন",
            "রেচন",
            "অভিস্রবণ"
          ],
          "correctAnswer": "কোষ বিভাজন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "চতুর্থ অধ্যায় : অনুজীব",
      "questions": [
        {
          "question": "কোনটি এককোষী  অনুজীব?",
          "options": [
            "মানুষ",
            "ব্যাকটেরিয়া",
            "মাশরুম",
            "পোকামাকড়"
          ],
          "correctAnswer": "ব্যাকটেরিয়া",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "সপ্তম অধ্যায় : নগ্নবীজি ও আবৃতবীজি উদ্ভিদ",
      "questions": [
        {
          "question": "কোন ধরনের উদ্ভিদের বীজ ফলে আবৃত থাকে?",
          "options": [
            "নগ্নবীজি",
            "আবৃতবীজি",
            "উভয়ই",
            "কোনটিই নয়"
          ],
          "correctAnswer": "আবৃতবীজি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "অষ্টম অধ্যায় : টিস্যু ও টিস্যুতন্ত্র",
      "questions": [
        {
          "question": "কোনটি  উদ্ভিদের  আবরণী   টিস্যু ?",
          "options": [
            "জাইলেম",
            "ফ্লোয়েম",
            "এপিডার্মিস",
            "প্যারেনকাইমা"
          ],
          "correctAnswer": "এপিডার্মিস",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "নবম অধ্যায় : উদ্ভিদ শারীরতত্ত্ব",
      "questions": [
        {
          "question": "কোন প্রক্রিয়ায় উদ্ভিদ খাদ্য তৈরি করে?",
          "options": [
            "সালোকসংশ্লেষণ",
            "শ্বসন",
            "রেচন",
            "অভিস্রবণ"
          ],
          "correctAnswer": "সালোকসংশ্লেষণ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "একাদশ অধ্যায় : জীবপ্রযুক্তি",
      "questions": [
        {
          "question": " জীববিজ্ঞানের  কোন  শাখায় জীবের  জিন  পরিবর্তন  করে নতুন   জীব তৈরি করা হয়?",
          "options": [
            "জীবপ্রযুক্তি",
            "ভূতত্ত্ব",
            "জ্যোতির্বিজ্ঞান",
            "রসায়ন"
          ],
          "correctAnswer": "জীবপ্রযুক্তি",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "প্রথম অধ্যায় : প্রাণী ভিন্নতা ও শ্রেণীবিন্যাস",
      "questions": [
        {
          "question": "কোন প্রাণীটি স্তন্যপায়ী নয়?",
          "options": [
            "গরু",
            "পেঙ্গুইন",
            "বানর",
            "মানুষ"
          ],
          "correctAnswer": "পেঙ্গুইন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "দ্বিতীয় অধ্যায় : প্রাণীর পরিচিতি",
      "questions": [
        {
          "question": "কোন প্রাণীটি  উভচর?",
          "options": [
            "কুমির",
            "সাপ",
            "ব্যাঙ",
            "পাখি"
          ],
          "correctAnswer": "ব্যাঙ",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "তৃতীয় অধ্যায় : মানব শারীরতত্ত্ব : পরিপাক ও শোষণ",
      "questions": [
        {
          "question": "পাকস্থলি  থেকে  খাদ্য কোথায় যায়?",
          "options": [
            "ক্ষুদ্রান্ত্র",
            "বৃহদন্ত্র",
            "যকৃত",
            "অগ্ণ্যাশয়"
          ],
          "correctAnswer": "ক্ষুদ্রান্ত্র",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "চতুর্থ অধ্যায় : মানব শারীরতত্ত্ব : রক্ত ও সঞ্চালন",
      "questions": [
        {
          "question": "মানুষের  শরীরে  কোন  অঙ্গ  রক্ত  পাম্প করে?",
          "options": [
            "ফুসফুস",
            "হৃদপিণ্ড",
            "কিডনি",
            "মস্তিষ্ক"
          ],
          "correctAnswer": "হৃদপিণ্ড",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "পঞ্চম অধ্যায় : মানব শারীরতত্ত্ব : শ্বাসক্রিয়া ও শ্বসন",
      "questions": [
        {
          "question": "মানুষের  শ্বসনের  জন্য  কোন গ্যাস  প্রয়োজন?",
          "options": [
            "কার্বন ডাই অক্সাইড",
            "নাইট্রোজেন",
            "অক্সিজেন",
            "হাইড্রোজেন"
          ],
          "correctAnswer": "অক্সিজেন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "সপ্তম অধ্যায় : মানব শারীরতত্ত্ব : চলন ও অঙ্গচালনা",
      "questions": [
        {
          "question": "মানুষের  শরীরে  কয়টি  হাড় থাকে?",
          "options": [
            "২০৬",
            "১০৬",
            "৩০৬",
            "৪০৬"
          ],
          "correctAnswer": "২০৬",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    },
    {
      "section": "একাদশ অধ্যায় : জিনতত্ত্ব ও বিবর্তন",
      "questions": [
        {
          "question": "বংশ পরম্পরায় কোন   উপাদানের  মাধ্যমে   হয়?",
          "options": [
            "রক্ত",
            "মাংসপেশী",
            "জিন",
            "হাড়"
          ],
          "correctAnswer": "জিন",
          "answered": false,
          "selectedAnswer": null
        }
      ]
    }
  ]
}